<document xml:lang="rmn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>20343</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>pdf2419.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="deu">Angelina Dimiter-Taikon, Fatima Bergendahl, Iren Horvatne,</p>
<p xml:lang="est">Jonny Ivanovitch, Kati Dimiter-Taikon, Mirelle Gyllenbäck thaj i Mai Beijer, e proekteskiri vastingardi (rakovoditelka)</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli</p>
<p xml:lang="fin">Saikerin</p>
<p>Anglovakeripe .............................................................................................................................................................. 5 <em type="bold">6. O romane tradicie thaj bare dive </em></p>
<p xml:lang="rmy-rlo">O manuš thaj o sabrlipe ............................................................................................................................... 9</p>
<p xml:lang="fkv">Misafirluko ...........................................................................................................................................................10</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Baši baht thaj bibaht ...................................................................................................................................11</p>
<p xml:lang="ron">O čororo dilino ...................................................................................................................................................12</p>
<p>Amen ikeraja jek javere ..............................................................................................................................14</p>
<p xml:lang="vep">I Kali Sara .............................................................................................................................................................16</p>
<p xml:lang="ron">Vasilica ...................................................................................................................................................................18</p>
<p xml:lang="deu">Gurabie ...................................................................................................................................................................20</p>
<p xml:lang="vep">Nadžojba luludžencar...................................................................................................................................21</p>
<p xml:lang="isl">E bojrakiri gili – Brudens sång ..............................................................................................................22</p>
<p xml:lang="est">K`na ..........................................................................................................................................................................23</p>
<p xml:lang="rmf">Duj, duj – Jek manglibaskiri gili ...........................................................................................................26</p>
<p xml:lang="nob">Keda o Roma ale te mangljaren e Betty .......................................................................................27</p>
<p>Ko agor (krajo) ulo jek baro bijav ........................................................................................................28</p>
<p xml:lang="ron">I barikani princeza ..........................................................................................................................................29</p>
<p xml:lang="rmf">Bokoljakoro recepti........................................................................................................................................31</p>
<p>Amen odbirinaja neve šea .......................................................................................................................32 <em type="bold">7. Škola thaj mukhlo vakti </em></p>
<p>Jek šukar amal .................................................................................................................................................35</p>
<p xml:lang="deu">Richardo .................................................................................................................................................................36</p>
<p xml:lang="vep">Studiakiri vizita (poseta) tari Rusia ...................................................................................................38</p>
<p xml:lang="est">Studiribaskiritehnika 1 – Intervju .......................................................................................................40</p>
<p>Studiribaskiritehnika 2 – Te alusare (birine) fakta taro hramome hainga ..........42</p>
<p xml:lang="vep">Studiribaskiritehnika 3 – Tu valjani te de raporti bašo tle hainga ............................44</p>
<p>Dža buteder ani škola či te kere buti solea mangea ..........................................................46</p>
<p xml:lang="nno">So ka ha? .............................................................................................................................................................48</p>
<p>O hajbe tano šukar ........................................................................................................................................49</p>
<p>Mlo čhavo mangela te kheljel fudbali .............................................................................................50</p>
<p xml:lang="nno">E khelibaskiri grupa kotar o RKC Terne cherhaja ...................................................................52</p>
<p xml:lang="nno">Me mangava te kerav buti grastencar ............................................................................................54 <em type="bold">8. Amen o Roma džaja ko drumia </em></p>
<p xml:lang="nno">Me mangava but te džav ko drumo! .................................................................................................57</p>
<p>Odoleske phirdžam ........................................................................................................................................58</p>
<p>Ko drumo ano Lourdes ...............................................................................................................................60</p>
<p xml:lang="rmf">Pana sijen akate? Tumen avri ka ikljon! ........................................................................................62</p>
<p xml:lang="kal">I Sara ali sar našutni ki Švedia............................................................................................................64 <em type="bold">9. Cirkuzno dživdipa </em></p>
<p xml:lang="est">Cirkus.......................................................................................................................................................................67</p>
<p>Mlo suno tano te ovav manuš so gltinela o mači .................................................................68</p>
<p xml:lang="nno">Me džava anglal e školakere bučencar! ........................................................................................70</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">O cirkuzi Brazil Jack ......................................................................................................................................71 <em type="bold">10. Beršeskere masekia, dživutre thaj natura </em></p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Taro o kham thaj i balval ...........................................................................................................................75</p>
<p xml:lang="rmf">Khereskoro dživutro ......................................................................................................................................76</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Romane puranevakeriba thaj čhanivakeribaskoro e džanvarencar ..........................77</p>
<p xml:lang="fin">I džungali papin ................................................................................................................................................78</p>
<p xml:lang="vep">Mlo grast, o Marko ........................................................................................................................................82</p>
<p>Dade kin jekh grast! .....................................................................................................................................84</p>
<p>Gilja bašo nilaj thaj jeven .........................................................................................................................86</p>
<p xml:lang="nno">E khameskoro učharibe .............................................................................................................................87</p>
<p xml:lang="nno">E jaga ačile – Yagorya murdine ............................................................................................................88</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Literaturakoro saikheripe ................................................................................................................................90</p>
<p xml:lang="fin">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2© Teksti: Skolverket 2009 Forma: Ordförrådet/Maria Westberg Pečatiba: Davidsons Tryckeri AB, Växjö Tiraža: 800 ex</p>
<p xml:lang="dan">Slikengoro spisako: Burhan Misirli, rig 9–11, 13, 15, 19–20, 22–25, 27, 48–49, 55, 57, 61, 63, 67, 69, 75, 86, 88–89 Raija Wallenius, rig 29, 59, 76, 79, 80, 83, 85 Mikael Demetri/privatno albumi, rig 39, 70 Kati Dimiter-Taikon, rig 37 Fred Taikon/É Romani Glinda, rig 16, 46, 51, 53 Malcolm Jacobson, rig 71–73 Rene Asmussen/Scanpix Sweden, rig 65</p>
<p xml:lang="nob">Adreza poručibaske: Fritzes kundservice 106 47 Stockholm Telefoni: 08-690 95 76 Telefaksi: 08-690 95 50 E-poštakiri adreza: skolverket@fritzes.se www.skolverket.se</p>
<p xml:lang="nno">Poručibaskoro gendo: 10:1162 ISBN: 978-91-86529-01-7</p>
<p xml:lang="nno">E drabaribaskere lila Paramis thaj čačipa drabarindžepe taro e vladakoro nalogo 2008–2009, bašo o buvlipa thaj i produkcia lilenge thaj javera učebnikia e nacionalno minoritetenge. E školakoro organi ko akava nalogo sorabotindža e Språkforskarinstitutea (Čhibjakoro rodkeribaskoro instituti), Stockholm stad.5</p>
<p>Paramis thaj čačiPe – ko romane arli 2</p>
<p>Anglovakeripe</p>
<p>Akala romane drabaripaskere lila <em type="italic">Paramis thaj čačipe – ko romane 1–2 </em>tane kerde sikavipaske i romani čhib. O saikerin reflektirinela odova so ulo ko phurano vakti, odova so ulo akana sigate keda e sikljovnengere dada, daja sine terne thaj odova so ovela avdive. Akate isi romane paramisia thaj tradicionalnikane palevakerde paramisia ko romani čani. I resin (cili) sine sa o saikeripe te ovel ki jek romani perspektiva, te ovel jek romano belego. Amen so phanljam o lila pačaja (nadinaja) so tumen o sikljovne (učenikia) thaj o sikavne (učitelia/učitelke) ka upotrebinen olen, ka oven lošale thaj inspiririme, sar so siam sine amen keda hramondžam o lila. Pačaja so akate isi tekstia, poezie thaj gilja so ka pasuinen sarinenge! </p>
<p>Buteder čhibjane verzie Akala lila tane publicirime ki lileskiri forma ko arli, kelderash thaj lovara varitetia tari i romani čhib. Akala lila thaj jek švedikani verzia isi ko Školakoro organeskoro webbthan www.skolverket.se. Buteder tekstia tane nevehramome ama akate jekajek isi paramisia, poezie thaj ikalde kotora taro javera anglune ikalde lila ko romane.i grupa prezentirinela pes <em type="italic">Paramis thaj čačipa – ko romane 1 </em>avgonela tekstencar kote so šov sikljovne prezentirinena pes. Ola odova kerena ko po romano variteti thaj ko švedikane. Pendžarena korkoro tumen? Akala lila obratinenape asavke sikljovnenge!i tema Keda ponodori iranena o patra arakhena ververime (razno) teme. Solduj lila tane formirime ko jekajek čani. Avgon e thanencar soj tane hemaktuelno tumare sikavipaske. <em type="italic">Me thaj mli familia </em>tane asavke thana so rano lenape ko sikavipa. Odova isi ko Lil 1. <em type="italic">Škola thaj mukhlo vakti </em>(odmor) tani jek javer obično tema. Ka arakhe ola ko Lil 2. <em type="italic">Romane tradicie thaj bare dive </em>tano saikeripe kote so iranelape sako berš. Akate isi but tekstia ko Lil 2. Keda ka planirinen tumaro sikavipe, dikhen odoleske sako far ko solduj lila! </p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 26</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2metode Sakone tema isi tekstia ko ververimo nivo ko čhibjakoro džanlipa thaj ko disave tekstia šaj kefea te iranepe palal. Jekto far i sikavni šaj te hramonel olen glasoja thaj kerelape lafi taro o saikeripe. Ponodori o sikljovno/sikljovni korkoro šaj te hramonel o teksti thaj te kulandinel ole saj jek baza e hramomipaskere savalake (zadača) ja ko keripe lafi. Disave teksti tane formirime saj dialogo. Ola šaj te drabarenpe sar rolja (uloge) ki klasa. Buteder tane kerde ko intervju. Uzal so akala tekstia tane interesantno kotar o saikeripaskoro dikhipe, ola funcionirinena jekajek thaj sar misali e sikljovnengere lično intervjuenge e phureder romencar ja ciribašiencar (prestavnikoncar) e ververime zanatenge. O paramisia thaj o tradicie šaj te keren jek podloga dramatizacienge. Buteder predlogia keraripaske isi ko <em type="italic">Metodakoro lil – Klasakoropekodžanlipe ko jekhipe e CFR </em>, Školakiri direkcia 2008–2009. Akava šaj te ikaljelpe taro Školakoro webbthan ko <em type="italic">arli, kelderash, lovara </em>thaj ko <em type="italic">švedikane </em>thaj <em type="italic">anglikane </em>.e evropagodidejbaskoro rameskoro kurseskoroplani e romane čhibjake, CrF Ki saikerinpaskoro biripa podžindžam taro e <em type="italic">Evropagodidejbaskoro rameskoro kurseskoroplani e romane čhibjake </em>(Curriculum Framework for Romani, CRF, 2008) thaj e <em type="italic">Metodakoro lil – Klasakoro pendžaripe prema o CFR </em>. Keda phanljam e <em type="italic">Metodakoro lil </em>amen uljam svesno bašo save tekstia valjani e sikljovnenge thaj e sikavnenge, ola te keren buti prema o jekhipe e čhibjakere sikavipaja thaj e čhibjakere buvlipaja so isi ko <em type="italic">CFR Kurseskoroplani </em>.čhibjakoro nivo E čhibjakoro džanlipa ki dajakiri čhib varirinela maškar o romane čhave thaj terne. Amen o sikavne thaj o lilarne (pisatelia) so hramondžam o tekstia ja odbirindžam olen taro avera lila siam džaninde (svesno) bašo o ververipe (razlika). Odoleske ko akala lila isi jekhajekhutne (ednostavno) tekstia thaj asavke so isi olen buteder varirimi čhib. E <em type="italic">CFR Kurseskoro plani </em>gradiripe tano demek so isi tekstia ko A2, B1 thaj B2 nivo. Ko nevoavgoskoro nivo A1 rekomendirinaja te nakhaven o predlog ko <em type="italic">Metodakoro lil </em>. </p>
<p>Berša E tekstengoro saikeripe iranelape e čhavenge taro 9–10 berš thaj e čhavenge so džana ko bare klase ki fundalno (osnovno) škola thaj gimnazia. Disave paramisia tane šukar drabaripaske thaj sar baza keribaske lafi maškar o tikne čhave. Jekajek akate isi teksti thaj poezia so pasuinela e studentenge ko narodno fakulteti thaj ko Barengoro sikavipe.</p>
<p xml:lang="vep">ANGLOVAKERIpE7</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2saikerin Amen o tekstia sortirindžam ko akala rubrike či te ovel pokolaj e sikljovnenge thaj e sikavnenge:</p>
<p type="listitem" xml:lang="fra">Lil 1</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rlo">Me thaj mli familia</p>
<p type="listitem">Amen siam roma</p>
<p type="listitem">Mle dajakiri čhib tani romani</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rlo">Romane zanatia thaj vasteskere buča</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">I muzika tani mlo dživdipa</p>
<p>O lilarne (pisatelia) hramondže ple tekstia ki odoja čhib so sine olenge naturalno. Palo odova o tekstia nakhadžepe ko avera varitetia ja nakhadžepe tari i švedikani čhib. O saikeripa thaj e čhibjakoro formiripa diskutirindžape ki bučakiri grupa thaj javere nakhavnencar. Disave romane terminologiake pučljam e Čhijakorogodidejbe.</p>
<p>O poezie so ljiljam tari i antologia <em type="italic">Bizo kher bizo limori </em>birindžam te vakera o orginali thaj o švedikano nakhavipe. Jekajek važinela e sikljovnengere prezentaciake ko avgo ko Lil 1. Akalea mangaja te sikava, so šaj te haljovelpe o saikeripa thaj avera varitetia thaj na samo pli. Ja so tano vredno te šaj te probinelpe! </p>
<p>Osim amen ki bučakiri grupa, thaj akalada manuša učestvuindže tekstencar, nakhavipaja thaj ple čhibjakere gindaja: Adam Szoppe, Baki Hasan, Domino Kai, Dragan Lärlund, Erland Kaldaras, Fatima Miftar, Hans Caldaras thaj Monica Caldaras. E ilustracienge sine odgovorno i o Burhan Misirli thaj i Raija Wallenius. O Fred Taikon dindža neve thaj phurane fotografie. Ko lileskoro agor isi literaturno spisako thaj referencia ko disave webrige.</p>
<p>Mangaja sa e drabardžien te ovel olen but baht ko ple studie!</p>
<p xml:lang="nob">Stockholm, dekembro 2009</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Angelina Dimiter-Taikon, Fatima Bergendahl, Iren Horvatne, Jonny Ivanovitch, Kati Dimiter-Taikon, Mirelle Gyllenbäck thaj i Mai Beijer, e proekteskiri vastingardi (rakovoditelka) </em></p>
<p xml:lang="vep">ANGLOVAKERIpE</p>
<p type="listitem" xml:lang="fra">Lil 2</p>
<p type="listitem">Romane tradicie thaj bare dive</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rlo">Škola thaj mukhlo vakti</p>
<p type="listitem">Amen o roma džaja ko drumo</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmf">Cirkuseskoro dživdipa</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rlo">Beršeskoro periodi, dživutre thaj natura8</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">O romane tradiciethaj bare dive </em><em type="bold">kOtOR 6 </em>9 </p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">O manuš thaj o sabrlipe</p>
<p>Jek dive o Devel phirdža ki amari phuv. Ov manglja te dikhel ko šaj hembut te sabrlinel (izdržinel). Ov zumavdža (iskušindža) e bare, ama oleste na sine ič sabrlipe, ov phagilo. Ov zumavdža javera buča, ljila sastrn, bakari, kaš thaj javera zorale buča. Ama nijek na ikerdža, sarine pharile. Ni i phuv na ikerdža. Thaj oj pharili.</p>
<p>Tegani o Devel irandža pes ko dživutrale. Ov alosardža (odbirindža) e hemzoralen, ljilja e tigare, e ričine thaj e ruve thaj javere dživutralen. Ama nijekhe dživutrale na sine sabrlipe. Palo odova o Devel irandžape ko manuš. Thaj ki oleste sine sabrlipe! Ki oleste sine o hembaro sabrlipe ko soro sumnal. premte ko pharipa thaj muke, ov sabrlinela sa odova. premde sine čhorolo thaj na sine ole menie thaj maro diveske, oleste sine sabrlipa. Amen o manuša šaj te dikha keda amaro čhavo merela, thaj pale ikeraja amen. Oja, odova i adžahar, thaj sigate bistraja ole.</p>
<p xml:lang="swe">Romano gindipasko čhani, palevakerdo tari Kati Dimiter-Taikon</p>
<p xml:lang="smn">Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl <em type="bold">kOtOR 6 – O ROmAne tRAdiCie thAj BARe dive </em>10 </p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="fkv">Misafirluko</p>
<p>Hulili i rat. Avri šundžona sade e džukela thaj disavi muzika duraldan. Andre ani kamra panda i tato a o džamia našti te phrava sebepi o pisike thaj o komarcia. Mli daj thaj mlo dad pana na gele te soven. Šunava so kerena lafi bašo tajsutno dive. Jekhefarestar khuvela disavo manuš ko udar. Ko šaj te avel ki akaja doba? Te nane mlo papo pale nasvalo? Akala duj kurke sako rat gelo ko sastarno ple ilestar.– Anjur, ikljov dikh koj odova! vakerela mli daj. Mlo dad uradža pli majca thaj iklilo avri. Šundilo keribe lafi maškar mlo dad thaj jek javer mušikano hango (glaso) so mange nae pendžardo. Mlo dad khudža andre thaj vakerela mle dajake:– Sabrije, avri adžikeri jek phuro Rom, nane ole kote te račarel. Nane ole nisave pendžarutne ki mahala. Mangela sade jek rat te račarel. Tajsa sastipe, ka podžinel pale ko po drumo.– Na našti! Ni na džanaja ni na pendžaraja ole, a isi amen but čhave ano kher. Šaj te mudari amen sarinen. Našti te sovel amende. Bičav ole averte!</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE– Ušti, kjer so vakerava tuke! Buljar oleske  ani bari kamra. Nane te ovel nisavo pharipa  jek rat.</p>
<p>Mli daj šundža mle dade. Namanglja te akošelpe olea odoleske so na manglja te vazdel amen. Mlo tikno phral but rundža angleder te sovel. Mli daj geli olea ki jek phuri romni te bainel oleske. Palo odova avilo upri peste thaj suča. Keda dikhlja e phure Rome, binandžardo, bimuravdo thaj jekhe gonea palo dumo.</p>
<p xml:lang="vep">Mli daj pučela ole: – Mangea te ha?</p>
<p>O phuro kako vakerela: – Na mi čhaj, mangava sade te pašljovav thaj te sovav!</p>
<p>Javer dive uštili mli daj ki detharin (zora) te kerel habaske ple misafireske. Ama ov gelo peske. Keda mli daj vazdindža o jatako, telo šerand arakhlja jek kalapi love. Šaj o bipendžardo Rom akalea manglja te sikavel plo parikeriba (zablagodaribe) e misafirlukoske so sikavdža oleske mlo dad.</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl11</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Baši baht thaj bibaht</p>
<p>Duj Roma iklile avri te arakhenpe javere manušencar thaj te ovel e manušen jek šansa te dikhenpe olencar. Rodena jek than sojbaske thaj arakhena jek purano kher. Ola phanle ple lafija jek te sovel uzo zido a o dujto paše uzo o udar. Keda zasuče mato tari kafana avela e khereskoro šerutno. Ov ljela jek kaš thaj marela e Rome so sovela uzo o udar, iranelape thaj džala ki kafana. O mardo Rom vazdela ple amale thaj vakerela:– Akana ka menina o than, tu ka sove uzo o udar a me ka sovav uzo o zido. Oleskoro amal kandindža thaj ola meninena ple thana.</p>
<p xml:lang="nno">Javer dive pale avela e khereskoro šerutno thaj vakerela korkoro peske:– O Rom uzo o udar halja mariba, akana valjani thaj o dujto Rom so sovela uzo o zido te hal mariba.</p>
<p>Vakerdo thaj kerdo. E khereskoro šerutno ljela jek kaš thaj marela e Rome so sovela uzo o zido. palo odova ov pale džala ko po drumo. Akana o Roma uštena thaj vakerena:– Asavki baht isi e Rome. Kaj te džal te džal ka ovel mardo.</p>
<p>Jek tradicijalno historia palevakerdi tari Angelina Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl12</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="hbs">O čororo dilino</p>
<p>Sine peske jek phuri romni thaj olakoro Rom so dživdindže jekajek pumare hemthikne čhavea so sine hari čudavno (čudno). I daj vakerela ple čhaveske: – Sar ka ovel mlo čhavo ako tu džaja maškar o Roma te sikljove hari džandipa?</p>
<p>O čhavo šunela ple daja thaj ikljola avri thaj avela ko jek kher kote so duj Roma maškar peste ulavena (delinena) sumnakaj (zlato). O čhavo khuvela andre sar jek biladžutno, bizo te bahtarinelpe thaj čhinavela e romen keda ola gejnena ple love. O Roma pučena jekhejavere: – Kotar avela akava delino? Ov na bahtarinela thaj čhinavela amen. Džiko valjani te sikavel ole hari džandipa!</p>
<p>O čhavo šunela so vakerena o Roma thaj iranela olenge: – Sar džanlen so vakerdža mange mli daj? O Roma irandže e čhaveske thaj vakerena: – Amen sa džanaja! Thaj ola lile jek kaš thaj mardže ole.</p>
<p>O čhavo gelo khere rojbaja thaj keda dikhlja ole i daj, oj pučlja: – Mlo čhavo, ko mardža tut, so kerdžan? O čhavo vakerdža ple dajake so ulo thaj oleskiri daj vakerela: – Mlo čhavo, tu akale romenge valjandžan te vakere: Šukar dive! O Devel te ovel tumencar! Odova so tumen ulavena akana, odova ka ulaven ko tumaro soro dživdipa. Thaj odova ka ovel odobor barvalo, so tumen tumaro barvalipa vordonencar te ingaren! Tegani šaj o Roma te den tut sine jek tikni moneta! O čhavo koslja ple asva thaj vakerela so javer far adžahar ka kerel.</p>
<p>Nakhena duj, trin dive thaj o čhavo ikljola pale avri. So te dikhel dženaza. Jek manuš mulo thaj džana te parunen ole. Tegani o čhavo dindža pes godi so sikavdža ole i daj thaj bare hangoja čhingarela: – Te pomožinel tumen o Devel, odova so isi tumen te ovel tumen buteder thaj nijekfar te na agorkerel odova so ingarena! Keda o Roma šundže e čhaveskoro čhingaripa thaj bahtalipa, holjanena thaj vakerena jekhejavereske: – So vakerela akava čhavo? So bahtalinela amen? Nae dosta i gailja so isi amen, thaj hembuteder te bahtalinel amen? Ač te sikava ole sar trebela te ovel! O Roma mardže e čhave odobor but so ov pharipaja gelo khere.</p>
<p>Khere i daj oleskriri pučlja ole so ulo. Ov pašlilo ko ple dajakere kočia thaj rojbaja vakerela so ulo. I daj oleskiri kukini thaj vakerela: – Of, of of, mlo čorolo čhavo! Tu sian delino! Tu navaljandžan adžahar te vakere. Tu valjandžan to šeširi te vazde thaj</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE13</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2to šero te teljare thaj te rove! Tegani tu palo o paruniba ka ove sine akhardo (vikimo) te dža ko hajbe thaj ko pijbe.</p>
<p>Džana duj, trin kurke thaj o čhavo na tromala te ikljol avri. Darala te na maren ole.</p>
<p>Palo disavo vakti oleske i ritalo (dosadno) khere thaj džala ko plo dad thaj pučela ole: – Sar vakerea, te džav avri thaj te sikljovav hari džanlipa? O dad vakerela: – Mli daj jekajek dindža man asavki godi!</p>
<p>Akala lafia dena e čororeske hari tromalipe thaj ov pale ikljola avri te sikljol džanlipa! Keda ikljola avri duraldan šunela so bašalena muzika. Keda avela dži ko kher kotar so avela i musika dikhela huravde romen. Ko kher isi biav. O delino, so siklilo hari džandipa, džanela sar te ikerelpe. Ov vazdela plo šeširi, plo šero teljarela thaj rovela, žalinelape odobor krlinikane (glasno) so sa e biaveskere misafirija vazdindže plo šero. Ola dikhena ole thaj našti te haljon soske adžahar ikerela pes: – Soske rovela akava čhavo? Soske tano dobor dukhavdo (žalosno)? Akate isi amen biav thaj šukaripa, a ov rovela te phene mulo džiko? Akava nae šukar, ov anela bibahtalipa. Amen mora te našala akale bibahtale čhave. Thaj disave mate misafiria džana ko čhavo thaj marena ole. O čhavo našela olendar pharipaja.</p>
<p>Taro odova dive o čhavo taro kher na iklilo. Dok sarine tumen so drabaridžen ja šundžen akaja paramisi te oven saste thaj bahtale!</p>
<p xml:lang="fin">Jek tradicijalno historia kobor i importantno te džanelpe sar valjani te ikerelpe (ponašinolpe) palevakerdi tari Angelina Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 614</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Amen ikeraja jek javere</p>
<p>Amende ko roma i familija terdžola angleder o sa. Jek kotar o soskipe (razlog) tano odova so amen but vreme bešaja sine barabar (zaedno) ko bare logoria thaj phiraja sine barabar taro jek than ko javer. Manuš dživdinela sine sar jek jekhutni bari familija kori jek soj na sine bisterdo. Te na sine džikas hajbaske tegani o javera ulavena sine odova so sine olen. Te sine džikas problemi tegani odova na sine samo jekheskoro problemi, manuš sikavela sine jek javereske kaj na trebela te ingarel korkori o pharipe thaj adžahar manuš dela sine dumo jek javereske kobor so šaj. Maškar o roma odova tano but zoralo te dikhel ple familia. (Mada disavo var džiko na zaslužinela odova!)</p>
<p>Jek misal bašo odova kaj amen mangaja amare manušen tano kaj amen o roma na mukhaja amare phuren te džan ko Phurengoro kher (Starski dom). Amen našti te gindina amenge te mukha amare phuren javerenge ko vasta. Pa ola amende arakhle amen sar ple jačha.</p>
<p>Jek javer buti amen o roma so keraja kaj te sikava kaj amen mangaja thaj mislinaja amare pašutnenge tano odova so keda džiko pašljola nasvalo ko nasvalengoro kher tegani amen sarine džaja odori. Odova tano hor zoralo ani amende thaj odova tano jek kotor kotar amari kultura. Disavo var (puti) e personale ko nasvalo kher isi olen pharipe te haljoven kobor tano odova amenge važno. Bašo akava amen trebela sarine te arakha rešenje sar te kera te na bistra amari tradicija thaj hadetija.</p>
<p>Amen na mangaja te irana amen palal te phira taro than ko than te ova ko drumija thaj ko šudre šatorija. Ama amen trebela te arakha jek čhani (način) sar te arakha amaro jekhipe thaj amari kultura.</p>
<p xml:lang="nno">Jonny Ivanovitch</p>
<p xml:lang="fkv">Ko arlikane irandža o Baki Hasan</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE15</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 616</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="vep">I Kali Sara</p>
<p>Sako berš ko agor taro masek buteder kotar deš milje manuša tari sasti Evropa khedena pes ko jek tikno foro ki Francia so anavkjerela pes Santa Maria de la Mer. O anav značinela i svete Marie kotar o baropani (more). Jek olendar vakerela i tradicia so sine phen e Isuseskere dajake e Mariake thaj odoja javer sine i Salome so sine daj e duje Isuseskere sikljovnenge. Ola sine čhivde zoraja te našen tari palestina keda o thagar taro Rim paldela sine e kristianen. palo odova o krstiania vazdindže jek khangiri ko odova than kaj te den pes godi kote sine o džuvlja vakilime. Akate čiče kipia taro Marie thaj kipi taro odoja terni romni so dendža olen dumo, olakoro anav sine Kali Sara. Plo anav dobingja odoleske so olakiri mortik sine pokali taro javerengiri.</p>
<p>Sar so nakhela o vakti o roma bajrarena e Sara sar jek specialikano baro manuš thaj bašo lakoro baripe khedena pes sako berš o roma ko akava than.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE17</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Jek but bari tradicia telo akava baro dive tano o procesi keda o manuša phiraven o kipi e Kale Sarakoro ko baropani. Anglal phirena o manuša uravde ko šuže šeja thaj upro šuže grasta. O manuša ikerena but devleskere ceremonie thaj but roma dena ko odova vakti ple neve bijande čhaven te krstinen olen.</p>
<p>A ko isto vakti o roma dikhena te arakhen pes jek javerea, arakhena pes ple familiaja thaj neve amalencar. Pendžardi romani muzika thaj khelavutne ikljona thaj sikavena pes ko odova kurko.</p>
<p xml:lang="smn">Tu šaj te drabare sar naklja i Nadja Taikon ko akava barodive e Kale Sarakoro godi dejbe ko ljil Nadja Taikon – Tjejen från Tanto (I čhaj taro Tanto).</p>
<p xml:lang="deu">Mai Beijer. Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftar</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 618</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Vasilicalegenda Sar so vakerela jek purani legenda keda o Roma našle taro e manušengoro terori, ale dži ko o baro pani thaj jekhutno drom te ikljoven ani javer rig sine te inotivinen (plivinen). Sar jek dendo dumo o Devel bičhaldža olenge papina. Maškar olende so hembut sine džuvlja, čhave thaj phure, odoleske sine baro riziko te tasljon. Ko odova vakti, olenge o Devel muklja papina so ingardža olen ano javer šuko than. Odole čirlutne Devleskere šukaripaske, sakova berš o Roma ikerena Vasilica sar olengoro baro dive. Ko odova dive ola sikavena plo baro pačavipe (vera) ko Devel thaj baro respekti ki papin.e bare diveskiri karakteristika Sakova berš ko 12-to januari čhinenape teko papina. Ušti tajsa ki familia na avela nijek manuš so nane dženo odole familiatar. Hemanglal užarela (čistinela) pe o kher. Ko 14-to januari i familija phravela e khereskoro udara thaj khuvela o Rom polazniko, sar so vakerela o pačavipe, ov ja oj anela pea baht, sastipa thaj pherdo ilo soro berš.</p>
<p>E familiakoro šerutno vakerela ko ka ovel odova manuš so ka avel sar jekto ki olende. Ov pea anela love thaj pirinči. Keda khuvela andre, e khereskere manušen khuvela e lovencar thaj e phirinčea. Palo odova ov čhudela (frdela) olen upre vakerindoj: <span type="quote">”Te ovel tumenge bahtali i Vasilica! O Devel te del tumen baht, sastipe thaj vestipe! Akava berš pohari, dži berše pobuteder”</span>!</p>
<p>O šerutno dela ole jek bardako phani, palo odova čhivolape i sofra. E khereskiri sajbika (domakica) kerdža dolme, pita, jania, e papinako kačako (buto) thaj pača soj tani but phari keribaske. Odolea ov i hemangluno so probinela i pača, palo oleste o šerutno.</p>
<p>Keda o polazniko džala peske khere šaj te aven i familia, dostia thaj te bahtaren akava baro dive. Ki akaja tradicia o Roma organizirinena pes ko grupe te džan ko javera khera, te tatinen akale diveskere specialitetia. Akava organiziribe ko grupe tani i tradicia so o Roma te arakhen pumaro jekhipe.lafeskoro sikavipe Legenda tani jek paramis taro Devel thaj meljaikia so dena dumo ko manušengoro dživdipa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE19</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno">Akava baro dive o Roma ikerena trin ja štar dive.</p>
<p>Sar so vakerela i romani mitologia keda čhinenape o papinja thaj ikalipe o ilo thaj o buko ko jek tradicionalno adeti, odolea šaj te ačhaven i baht so jek far sine e romen.</p>
<p>Pača I pača tani kerdi taro o papinako šero, men, paka, pre thaj sir. Sa akava ovela kjeravdo ko hari phani. Keda ka šudrol, o pani meninela pli forma, tari panjali ani zorali forma. Akava so menini pli forma simbolizirinela so o Roma sine ko phani, paše te tasljon ama ale ko jek phuvjano than.</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 620</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="deu">Gurabie</p>
<p>Ko februari masek o Roma-gurbetia thaj o gadžikane Roma ikerena e Bibijakoro dive. Odova dive o Roma mora te užaren soro kher, odoleske so i Bibi, jek phuri romni (ki tradicia jek čohani) ka dikhljarel sa o khera, te dikhel o kher soj tano užardo ja na, specialno i sofra mora te ovel užardi, ako na ka grebinel ola ple naencar thaj ka anel bibahtalipa ano kher. Te i užardo e familiake ka del but bahtalipe. Odoja rat kerenape gurabie. Sabale javinate avena o čhave thaj vakerena:– Šelja bokolja, e mamiakere bokolja!</p>
<p>I bori ja i hemphuri ko kher ikljola avri e tepsiaja pherdi bokolencar, maškaral čiča jek momeli.o gurabie šaj te keren adžahar: Jek kilo varo Jek jaro (ako isi tut) Jek bardako thud Duj bardakia šekeri Soda bikarbona vanila puteri</p>
<p xml:lang="vep">Čhiv sa akava ano varo. Astar o humer. Le i klagija, rakijakoro bardako, ikal o bokolja, čhiv te pečon.</p>
<p>Ako mangea šaj te čhore šerbeti upro gurabie. Kerav jek kilo pani thaj jek kilo šekeri thaj čhiv vanilinšekjeri. Kherav te ovel gusto, mukh hari te šudrol. Čhor o šerbeti upro gurabie.</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE21</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="vep">Nadžojba luludžencar– Ušti Mekenše, tačilo o pani! vazdela man mi daj taro sojba. Mange i tato ano dišeko maškar mle phenja. Avri o kham počmindža te tačarel, ka ovel šužo thaj lošalo dive. Avdive ka čhina amare bakre so kindžam ole erati.</p>
<p>Mli daj phanlja ple lafija mle sikavnaja so duj dive nae te dža ani škola, sebepi so isi amen baro dive, Herdelezi. Mli baba kindža mange thaj mle duje phenjenge lole sandale, parne kalcunja (čorape) thaj lole mirikle a i gadži kote so mli daj kerela buti dindža amen sarinenge po jek coha (sukna), sa ko luludža.– Menekše, hajde te na šudrol o pani. Vazde te penjen, te vazda o dišekia te na avel amenge disavo misafiri.</p>
<p>Keda uštava te džav ano kupatilo dikhava uzo udara jek gono pherdo luludženzar thaj thule čajrencar. Mli daj sine ko pazari te kinel sa akava. Oj ljilja o gono thaj čiča sa odova šukaripa ko phani. Hošinava i khan e luludžengiri thaj e čarjengoro. Ko pani čiča jek lolo veligdaneskoro jaro. Sar so vakerena o phure o čajra thaj o lolo jaro tane magikane; o čhave te oven lole thaj pharne ko muj sar o jaro, sar so bajrona o čajra adžahar te bajron o čhave.</p>
<p>Ko sa o kher isi amen granke, topole thaj jorgovani, mli daj thaj mli baba ka thoven ple muja olencar. Pali mande khuvela mli phen i Sabria, i oj te nakhel taro akava ritualno* nandžojba.</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem">KOTOR 6lafeskoro sikavipe Rituali = redo so  ikerelape ki jek tradicia.22</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="isl">E bojrakiri gili – Brudens sång</p>
<p xml:lang="swe">O brud, du sköna! Vad har du med dig från din far Från din far, den rike?</p>
<p xml:lang="swe">Jag tog med mig två mörka ögon Två mörka ögon, som två svarta druvor.</p>
<p xml:lang="swe">Vänner, var finns en flicka som passar som brud En flicka som brud åt vår unge Anjur?</p>
<p xml:lang="swe">Aaaaaaaaaa romer, aaaaaaaaaaa pojkar!</p>
<p>Tradicialno gilja taro Balkan</p>
<p>Nakhavdo ko švedikane tari Fatima Bergendahl</p>
<p xml:lang="nno">Oj borie, lele, tu šužije! So andžan mange, lele, te dadestar Te dadestar, lele, barvalestar?</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Andžum tuke, lele, duj kale jakha Duj kale jakha sar duj kale drakha.</p>
<p xml:lang="fin">Kote isi amalalen čhaj mangljaribaske Kote isi amalalen čhaj mangljaribaske Čhaj mangljaribaske e terne Anjureske?</p>
<p xml:lang="est">Aaaaaa Romalen, aaaaaa čhavalen!</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE23</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="est">K`na</p>
<p xml:lang="est">Dujtodi račate I sasuj spreminela o tepsie so ka ingarel e bojrake. I familija, o komšie anena o bakšišija a i sasuj hramonela koj sa so andža či keda ka čivelpe i kena te džanel pe ko sa so andža, te šunel o narodo.tritodi Palo ručko avela i muzika. I familia kedelape anglo e džamutreskoro kher, o džuvlja cidena kolo.</p>
<p>I k`na kerelape ko jek bakarno čaro tari jek džuvli, domakica so sarine džanena so isi ola sade jek Rom. Maškaral čhivela jek momeli. Keda i vakti džajbaske ki bori, o čhaja, bečarke ingarena o tepsie a i k`na ingari jek phuri romni.</p>
<p>Keda reselape ki henamik, e misafirenge delape šerbeti thaj palo odova ikalena e bojra muzikaja. Oj sar jekto resela e sasakoro vas thaj o pro odoleske so te mangelpe olaja. I sasuj vazdela olakiri loli šamia thaj čuminena jeka javera. Palo odova anelape i stolica, ikalena e bojrakiri peča, avena duj thudvale džuvlja, jek tari sasakiri jek tari dajakiri rig. Ola dena šekeri jeke javerake, čhivena duj dinajra ano bojrakoro šero, či i bori te bajrarel ple čhaven ple thudea. Keda čiče i kena ko šero, odova so ačhola pipinena e čhaengoro šero, i ola te arakhen pli baht.</p>
<p>E vastengoro pani čhuden (frdena) ko luludža, ko užardo than sebepi so isi ole baro religiozno džanlipe, te na kerelpe magie e bojrake thaj e džamutreske.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 624</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno">Ko sasakoro than čhivena i skaminda (stolica) i bori te bešel. Kobor tepsie šea andžape odobor bakšišia delape okolenge so igardže o tepsie.</p>
<p xml:lang="est">I sasuj muzikaja džala khere.</p>
<p>Štartodi O džuvlja džana ki banja te nandžaren e bojra. Pea lena pite, pleskavice, sokia. Keda i bori tani nandžardi thaj namestimi resela e sasakoro vas.savato račate Ko akšami e sasakere manusa kedenape ko alaj thaj momelencar, džana muzikaja ki bori.</p>
<p xml:lang="est">E bojrake čhivena kena ko vasta, ko pre, či te džandžolpe soj tani terni bori. I sasuj ljela pea e džamutreskoro gad thaj čhivela upro e bojrakoro šero a i bori odova našti te mukel. O trito far mukela te čhivel olake o gat upro šero, te na dikhel sar čhivena olake i kena, odova sebepi te daral taro po Rom, te šunel ole. I sasuj garavela e k`nakoro sahani.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE25</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Purano kurko i sasuj thaj o sastro avena te len ple bojra.</p>
<p>Ko sa akala adetija, ceremonie o džamutro nae e bojraja. Ov avela olaja ko restoranti kote so kedemape oleskere misafirija, savato ko akšami. Sako Rom na prandinelape ani opština. Ki romengiri tradicija e bojrakoro aviba ko sasakoro kher računinelape sar prandipe.</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 626</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmf">Duj, duj – Jek manglibaskiri gili</p>
<p xml:lang="est">Duj, duj, duj, duj, desh-u-dujte tjumidav, te tjumidav lakho muj..//. Lakho muj me tjumidem.</p>
<p xml:lang="vep">Shel miji putjindem,ahaaj, putjinden. .//.</p>
<p xml:lang="est">Maezol sar sunó,phabol sar o kham..//. Lakho muj si anda mom,e jakha pe la phabon.</p>
<p>O hjilo pe ma phabol sar yagh. .//.</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Jav, jav, jav, jav, tji janav kaj jav.pala late, pala late me merav.</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Voj si mange maj gugli,voj si mange maj lashi,</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Ahaaj, maj lashi.</p>
<p xml:lang="smj">Duj, duj …</p>
<p xml:lang="swe">Två, två, två, två, tolv gånger tvåvill jag kyssa, vill jag kyssa hennes mun..//. Hennes mun har jag kysst.</p>
<p xml:lang="swe">Hundra tusen för en kyss, det har jag fått böta. .//.</p>
<p xml:lang="swe">Hon är som en dröm,hon strålar som en sol..//. Hennes hud är så len, hennes blick är varm och skön.</p>
<p xml:lang="swe">Mitt hjärta brinner och hettar som en eld. .//.</p>
<p xml:lang="swe">Jag går, går, går, går, vet inte vart jag går.</p>
<p xml:lang="swe">För hennes skull, för hennes skull ger jag mitt liv.</p>
<p xml:lang="swe">Hon är för mig den sötaste,hon är för mig den finaste.</p>
<p xml:lang="nno">Oh, den finaste.</p>
<p xml:lang="swe">Två, två …</p>
<p>Tradicijalno rusko-romani gili kerjakerdi thaj nakhavdi ko kelderash taro Hans Caldaras</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE27</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nob">Keda o Roma ale te mangljaren e Betty</p>
<p>Okava tradicialno keribe lafi isi maškar o kelderaško Roma keda e džamutreskiri familia avena ko bojrakoro kher te pučen olakere dade, te mangela te del olenge ple čhaja.</p>
<p xml:lang="nob">O Roma: ”Kote tani amari bori?”</p>
<p xml:lang="est">E čhajakoro dad: ”Tumari bori nae akate!”</p>
<p xml:lang="vep">O Roma: ”Ma hovav amen! Dikhljam ola akate!”</p>
<p xml:lang="vep">E čhajakoro dad: ”Oj tani tumari bori, te arakhlen ola!”</p>
<p xml:lang="vep">O Roma: ”Aven romalen, te roda ola!!”</p>
<p xml:lang="est">Sa o Roma rodena e čhaja.</p>
<p>O čhavo: ”Dade, dade, arakhljum ola, arakhljum ola!”</p>
<p>E čhaveskoro dad: ”Šukar kerdžan mlo čhavo. Akana ka kjera jek baro biav!”</p>
<p xml:lang="nno">E čhajakoro dad: ”Adžikeren romalen! Nae te len e bojra dži kote e čhaveskoro dad vakerela mange sar šaj te hav jek thari piperka bizo te tharel mlo muj!”</p>
<p xml:lang="nno">E čhaveskoro dad gindinela thaj vakerela:”De sovli so ka de man mle bojra te vakerava sar šaj!”</p>
<p xml:lang="nno">E čhajakoro dad: ”Dava sovli upro mle čhave!”</p>
<p xml:lang="vep">E čhaveskoro dad: ”Tu gutinea soro piperka!”</p>
<p xml:lang="smj">E čhajakoro dad: ”Ov peravdža man, mli čhaj tani tumari bori!!!!!</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Neka anel tumenge i bori sastipe thaj vestipe!!!”</p>
<p xml:lang="nob">Adžahar sine keda i Betty ljiljape e Erlandea.</p>
<p xml:lang="smn">Taro So Ame Kerdam, taro o Erland Kaldaras. Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 628</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Ko agor (krajo) ulo jek baro bijav</p>
<p>Amen e romen isi amen amari kultura. Isi amen amare krisi (sudiba) thaj amare bijavengere hadetia. Me mora te vakerav bašo mle dajakoro thaj dadeskoro romantikano prandibe.</p>
<p>Keda ola ule bare, mli daj thaj mlo dad, ola jekto var dikhle jek javere ko 1932 berš. Ofto berš ikerena sine kontakti jek javerea garavdikane. Ola na džana sine ko drumija barabar odoleske so ola sine kotar javera grupe, odoleske ola telefonirinena sine jek javereske.</p>
<p>Hari po hari olengere dajadada halile baši olengiri relacia thaj ulo hari akošibe maškar o grupe. Ko agor (krajo) mora sine te ikerel pe krisi (sudibe) thaj te dikhel pe dali o terne šaj te len jek javere ja pale na.</p>
<p>O krisi na dindža šukar rezultati. Ola naštine te len pes ama ola na čhinadže plo kantakti jek javerea. Mli daj pučela sine ple daja soske oj naštine te prandinel pe. Ola mangena sine jek javere. I mami vakerela sine olake: ”Mli čhaj, tu našti te mukhe man korkori. Sa tle phenja thaj phralja tane prandime. Džiko mora te ovel mancar.”</p>
<p>Nakhlja hari vreme. E dadeskiri daj thaj dad ale ki mami te mangljaren mle daja. Ama oj irandža olen. Tegani o dad telefonirindža e dajake thaj ola phanle pumare lafija te našen. Adžahar ola phanle ple lafia keda ka arakhen pest haj kori.</p>
<p>O arakhibaskoro than sine o Jönköping, odoleske so e dajakiri daj thaj dad ko odova vreme sine odori. Mlo dad alo sine odori sastrindžalea (vozea). Tari terdžovni (stanica) dži ko logori alo taksaja. Ov phendža sine e dajake keda ka dikhel jek taksa oj te ikljol ko drumo.</p>
<p>Adžahar ola našle ko Örebro, othe ola prandindže pe palo o kanuni (zakoni). Olengere daja thaj dada ačhile phravde mujencar …</p>
<p>Oja, adžahar prandindža pes mli daj thaj mlo dad. O bijav sine efta dive thaj ale gostia taro paše thaj taro dur thana.</p>
<p xml:lang="nno">Taro o lil Jävla zigenarunge, taro i Monica Caldaras</p>
<p xml:lang="fkv">Ko arlikane irandža o Baki Hasan</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE29</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>I barikani princeza</p>
<p>Ki akaja paramis kerelape lafi tari jek princeza so sako far ple strojnikonge vakerdža na. Sako drom ko ple strojnikia araklja mahana. Jekhe isi baro nakh, javere isi džizlikia. O dad tegani holjani upri olate thaj vakerela:– Me ka dav tut e hemšukar anglune strojnikoske so ka avel te mangljarel tut, premde ov tano barvalo ja čororo! Akava šunela o gadžo e bare nakhea! Ov uravela pes sar jek čororo thaj džala ki palata thaj vakerela e thagareske (careske):– Tu vakerdžan so ka de tle čhaja e angluneske so ka avel!</p>
<p>O thagari našti te iranel so vakerdža thaj dela ple čhaja akale čorore gadžeske.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 630</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>I princeza rovela thaj dukhavde iloja džala e gadžea so bešela ki veš. Ko drumo nakhena tari jek livadi grastencar thaj i princeza pučela:– Kaskere tane akala grasta?– E gadžeskere, e bare nakhea so na magljan ole, vakerela olakoro rom.</p>
<p>Ola džana thaj tegani i princeza dikhela durale bare šuže khera thaj pučela:– Kaskere tane akala khera?– E gadžeskere, e bare nakhea so na mangljan ole!</p>
<p>I princeza bilošali, kainelape thaj rovelali rovela. Keda avena ko kher kote so ka dživdinen oj pana buteder rovela, odoleske so o kher tano purano thaj melalo.</p>
<p>Disavo vreme džala thaj palo šov masek olakoro rom vakerela:– Avdive mora te džav te kerav buti!</p>
<p>Ov na vakeri odova odoleske so valjani čače te keren buti. O čačipa tano so oleste čače isi baro nakh, ama ov tano barvalo thaj šužo. Javer dive olakoro rom vakerela:– Boldin jek bokoli thaj igar e thagareske so dživdinela paše amende, avdive tano oleskoro bijandodive!</p>
<p>I princeza boldinela jek bokoli thaj džala ko thagari thaj vakerela:– Thagaronea, me andžum tuke jek bokoli, mlo rom vakerdža so avdive pherea berš! O thagari hala a i princeza dikhela ole thaj vakerela:– Me tut pendžarava!– Kotar pendžarea man! pučela o thagari.– Ličinea sar mlo rom!</p>
<p>Tegani o thagari sikavela olake ple pharavde šea. Ov tano odova „čorolo“ manuš. Taro odova dive ola dživdindže jek javerea ko šukaripa jek milja berš.</p>
<p xml:lang="est">I paramisi palevakerdi tari Angelina Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE31</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="smn">Bokoljakoro recepti350 g seckomo balikano mas100 g puteri ja margarini1 tikni roj lon1 tikni roj parno biberi2 ½ dl mlako pani2 ½ dl thud1 roj bikarbona15–16 dl varo</p>
<p xml:lang="vep">Čhin o mas thaj seckon, o kotor šaj te ovel džigde 2 cm bare. Čhiv jek roj margarini ki jek tendžera thaj pržin o mas. cide i tendžera, čhiv 100 g puteri/margarine te biljal (topinolpe) ano mas. Čhiv pale i tendžera ki ringla thaj tačar hari o khilalipa, čhiv melimo parno biberi, thud thaj pani. Le o varo, tikni roj lon thaj bikarbona, mešin sa akava ki jek vangla. Čhor o mas thaj o pani, astar sa odova sar jek humer. Taro o khilalipa o humer ka lepinelpe ko vasta. Le jek tepsija, ca 30 x 15 cm, makla varea. Čhor o humer ki tepsia thaj ramnon ole. Čhiv i tepsia ko teluno ševi ki furuna. pekh ko 200 s, ca 40–50 min. Mukh te šudrol telo peškiri, Čhin ko tikne kotora.</p>
<p>Te ovel tumenge gudlo!</p>
<p xml:lang="est">Angelina Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 632</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="smj">Amen odbirinaja neve šea</p>
<p xml:lang="fin">I Valentina, i Tamara thaj i Patrizia džana ki 8-to klasa. Ola phanle ple lafia, pali i škola re džan ki diz te kinen peske šea. Olengere jeri mukhle olen te džan ko učeklasakoro školsko bal, so ikerelape sako berš. I Valentina kulandinela sade dugačko pantolke, oj na mangela te huravel coha (suknja). I Tamara uravela pantolke ama buteder mangela kratko cohe. I Patrizia sade kulandinela dugačko cohe, oj taro plo jeri nasti te kulandinel pantolke ja kratko cohe.</p>
<p>Andre ko butiko ola khedindže but šea so ka probinen. Andre ko menibaskoro than avgonela akaja diskusia.</p>
<p><em type="italic">Valentina: </em>– So vakerea? Jek čivti dugačko pantolke thaj jek šužo sako, odova i tano klasično! Ja so ka vakeren tumen? Oj pučela thaj irani pes jek krugo. </p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Tamara: </em>– Mmm, šuže i! </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Patrizia: </em>– Našti te arakhav diso soj but šužo! Šaj te den man dumo? </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Tamara: </em>– Ava, Patrizia, me ka dav tut dumo! </p>
<p><em type="italic">Valentina: </em>– Patrizia, čhinav odolea, le jek dugačko coha thaj alosar (odbirin) jek bluza. Našti odova te ovel but pharo! </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Tamara: </em>– Ma šun ola Patrizia, ava me ka dav tut dumo! </p>
<p><em type="italic">Partizia: </em>– Ama Valentina, oj vakerela soj čače! Nae nisavi idea te zumava (pokušina). </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Valentina: </em>– Izvini Patizia, na mangljun te ladžakerav tut. Adžiker i me da ka dav tut dumo! </p>
<p>Sotrin džene džana ko butikia te dikhen thaj te kinen šea so ka pasuinen e Patriziake, ama na arakhena ni jek šužo šej. Ko agor (krajo) i Tamara dela pes jek but šuži idea.</p>
<p><em type="italic">Tamara: </em>– Isi man jek šuži idea! Me ka dav tut mli kratko coha thaj ka kina jek šuži bluza! </p>
<p><em type="italic">Valentina: </em>– Oja, ama oj našti te kulandinel kratko coha. Bisterdžan odova? </p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 6</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE33</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Patrizia: </em>– Oja! Te dikhlja man mlo dad ki kratko coha, ov nae te mukhel man te ikljovav avri dži te pherav trianda berš! </p>
<p><em type="italic">Tamara: </em>– Dži tegani ka ove ko rom, ma sekirinpe. Muk akana odova thaj probin akaja coha! </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Patrizia: </em>– Tu mislinea kaj vakerava dilinipe, ama keda ka prandinav man me na ka dikhav buteder e khame ja pale e čhone. </p>
<p><em type="italic">Valentina: </em>– Patrizia, tu sian delini! I Tamara tani ko pravo. Adžahar ka kjera. Teli ti dugačko coha isi tut ti kratko coha. Ka menine tut keda ka ava ki škola. </p>
<p><em type="italic">Tamara: </em>– Oja, a keda ka dža khere pale ka hurave tut tli dugačko coha. </p>
<p><em type="italic">Patrizia: </em>– Bisterdžen jek buti? Ja ako avela mlo jeri, ja mlo phureder phral tegani ka ovel pharo! Ja? </p>
<p><em type="italic">Valentina: </em>– Sakote čhivea ti godi!!! Soske ka aven ki škola? Ola sade ka aven ako i importantno. Patrizia, tu odova džanea! Tlo dad alo ki škola sade jek far (puti). Keda podžindžan ki jekto klasa! </p>
<p>Ko drumo ko školakoro bal i Patrizia uravela pes pli dugačko coha thaj teli olate isi ola i kratko coha. Olakere amalina dena ola dumo. Ama angleder o džunbuši (zabava) te agorkerel i Partizia prastala te meninelpe ko toaleti. Tegani oj dikhela e Valentinakere dade/daja sar kerena lafi olakere jerjencar.</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Iren Horvatne thaj Kati Dimiter-Taikon</p>
<p type="listitem">Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">So ovola akana?</p>
<p type="listitem">Pendžarea akaja situacia?</p>
<p type="listitem">Akana tu, barabar te amalea/amalinaja ka agorkeren i paramisi thaj te vakeren so ovela e patriziaja keda olakoro jeri dikhena ola.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">O ROMANE TRADIcIE ThAJ BARE DIVE</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 634</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2 <em type="italic">kola thaj mukhlo vakti </em><em type="bold">kOtOR 7 </em>35 </p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2kotor 7 – Škola thaj mukhlo vakti</p>
<p>Jek šukar amal</p>
<p>Me džava pandž dive ko kurko ki škola. O jektodi naje but interesno, o pandžtodi tano hemšukar (najšukar). Man isi but amala ki škola. Ko pandžtodi isi amen <span type="quote" xml:lang="rmf">”klaseskoro vakti”</span>. Me tegani giljavava gilja ko romane thaj ko anglikane.But džene vakerena kaj me giljavava šukar.Jek var keda giljvava sine anglo mlo klasi disave džene lile te asan mange. Mange odova na sine hič šukar, tegani uljum but dukhavi. Palo odova keda sine amen pauza, ali jek čhaj ki mande, me olaja niked angleder na kerdžum lafi. Oj vakerdža mange ma te ovav tužno bašo odola džene so asandile mange. Oj gndinela so me giljava šukar.</p>
<p>Palokušluci (paloručko) vakerdža amari sikavni so amen o sikljovne na sijem šukar jek javerea. Oj mangela amen te nakha šukar jek javerea thaj te sikava respekti jek javereske. Oj angja jek agorlejbe (rešenie) kote so sarinen amen ka oven amen diso so anavkerela pes baroamal.Odova tano agjehar da sa o sikljovne ovena baroamal jek javereske jek kurko. Palo odova kurko meninena pes o sikljovne thaj ovena palem baroamal disave javere sikljovneske taro klasi. Sar baroamal valjani te ova jekhe amare klaseskere amaleja šukar agjehar sar so mangaja amencar te oven ola. Me gndinava odova soj šukar te ovel pes baro amal jek javerske. Keda isi amen pauze tegani me hava mlo emiši so mli daj trebindža mange thaj čhidža mange ki jek plastično kutia. Me sako var dava mle bareamale taro mlo emiši. Tegani tano ov lošalo (radosno).</p>
<p>Jek šukar amal mange tano odova soj tano džikasaja šukar a na bilačo. Ked me dikhava džikas ko mlo klasi soj tano bilačho džikasaja, tegani me vakerava olenge so odova naje šukar. Disavo var me vakerava odova amare sikavnjake. Isi amen jek tikni notarin kote so amari sikavni hramonela kobor sijem godžavera thaj šukar ki škola. Ked sijem šukar tegani dela amen oj jek čereni ki notarin. Man isi man but čerenja ki mli notarin.</p>
<p xml:lang="nob">Mirelle Gyllenbäck</p>
<p xml:lang="fkv">Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftar36</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmu">Richardo</p>
<p xml:lang="fin">Delo 1 – e richardoskoro jekto dive ki škola Me mangava te bistrav e školakoro jekto dive. Tegani me samo rundžum. Mlo dad thaj mli daj ačhile ki školakiri avlin, ola naštindže te khuven ki klasa. Mli sikavni vakerdža so me mora te sikljovav te bešav korkoro ki klasa (odelenie).</p>
<p>O jekto berš sine pharo. Me prastava sine khere sako dive tari škola. Mlo dad thaj mli daj ingarena man sine palal ki škola. Me na mangava sine te džav ki škola, ko majtapi ljilje man. Me sa akava haljiljum sar te phene mlo dad thaj mli daj sine ki školakiri rig a na ki mli.</p>
<p>Keda sium sine tikno me na džanljum so sa akava ola kerdže me šukaripaske. Avdive me ceninava so me geljum ki škola, thaj akana sium jek pendžardo pianisti thaj členi/dženo ki romani muzičko grupa „Gipsy Brothers“.</p>
<p>Jek kotor taro o lil So amen kerdam, Richard Kaldaras Nikolizsson2 Delo – so ulo palo odova? Nakhle deš berš angleder o Richard podžindža ki škola. Amen več džanaja so ov namanglja i škola thaj so sako dive prastala sine khere tari škola. I Monica thaj o Dragani sine khere thaj adžikerdže te avel či te džan olea palal ki škola. Ama so kerela ov avdive? Studurinela? Panda bašavela ki grupa Gipsy Brothers? Me arakhljum e Richarde thaj kerdžam jek intervju.</p>
<p><em type="italic">Šaj te vakere sar sine keda geljan ki škola? </em>– Me na mangljum i škola! vakerdža o Richard thaj hasandilo. – Ki jekto klasa sako dive našava sine khere, odoleske me but našaldžum tari škola thaj morandiljum te džav pana jek far ki jekto klasa. Ki dujto klasa sine pošukar, sium sine pološalo odoleske so me sium sine jekhutno (edinstveno) ki klasa so džanljum hemšukar (najšukar) i matematika. Ki štarto klasa sium sine hemšukar ko anglikane. Sine phare keda podžindžum ki pobari klasa. Odova so sine šukar ki pobari klasa sine o muzikano časi. Keda sine amen muzikano časo o sikavno sakofar molindža man te sikavav mle amalen ki musika. Tegani me rešindžum te ikereav man ki muzika thaj te sikavav ki muzika. </p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI37</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Vaker taro to suno? </em>– Keda geljum ki ovtoto klasa mle phrarlencar turnirindžum e Internationell Gipsy Brothers Group, vakerdža o Richard. Taro aglunipa i grupa adžahar čhingardžape, ama avdive i grupa čhingarelape Gipsy Brothers. Ko 1996-to berš i Betty ljilja ki amari grupa te kheljel, oj tani jek importantno kotor (delo) tari grupa. Keda sine man 19 berš počmindžum e ternen te sikavav piano. Ko jekhajek (isto) vakti sikljiljum te bašalav gitara thaj harmonika. – Me na sikavava sar mlo dad o Dragani, oleske i hemimportantno te sikljolpe o temelia thaj o note. Keda me sikavava muzika - sikavava taro lošalipa thaj me mangava i o terne te bašalen taro lošalipa. – O Richard vakerela so ov akana sikavela mizika ko Romano Kulturakoro Centro ko Malmö. </p>
<p><em type="italic">Kobor berš isi e manušen so sikave? </em>– Mmm, o hemtikno tano 6 berš thaj o hempureder sine 60 berš. Me sarinen sikava bizo ververipe (razlika) taro berša, dži kote ola mangena thaj lošarinena. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Savo instumenti mangea te bašale? </em>– Me mangava piano, kefi isi man keda bašalava ko klaviri. Tegani me šaj vaktancar te bašalav, vakerdža o Richard. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">So ka kere ko avutnipe? </em>O Richard bešlja thaj dindža pes godi thaj vakerdža mange: – Na džanava, sade o Devel džanela mle avutnipaskere plania. </p>
<p xml:lang="est">I Kati Dimiter-Taikon kerdža lafi e Richard Kaldarasea</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p xml:lang="est">Richard Kaldaras38</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="vep">Studiakiri vizita (poseta) tari Rusia</p>
<p>O Roma Kulturikano klaso tano ko Stockholm thaj akate o sikljovne studirinena taro zabavište thaj soro fundalno (osnovno) škola. Oj tani jekhimaski* ki Švedia. Ki javin sa o sikavipe tano ko romane thaj paloručko sa o sikavipe tano ko švedikane. I klasa sikljola sa o predmetia thaj isi ola jekhajek kurseskoro plani sar e švedikanečhibjakere škole premde so isi romane sar dajakiri čhib thaj ko sikavipe soro vakti isi romani perspektiva*. Ko sa akava o res (cili) tano so o sikljovne (učenikia) te oven phirne ko solduj čhibja thaj ko javera sikavne predmetia. Akate delape dumo ko baredžanlipaskere manuša sar o kanadakoro čhibjakoro profesori Jim Cummins. Osim so e klasa isi jek čhibjakoro- thaj kulturakoro profili* uložinelape buteder ko naturapredmetia* thaj matematika. O solduj sikavne i Angelina Dimiter-Taikon thaj o Mikael Demetri tane Roma so isi olen baro bučakoro pendžaribe e sikajbaja e romane čhaven ko ververime (različno) berša.vizita tari rusia E Roma Kulturikano klaso but far isi ola vizita taro sikavne, školakere-vodičia thaj naučnikia tari Švedia thaj avera phuvja. Ola tane interesirime sar o sikavipa tano organizirimo thaj o metode, o materiali so i klasa kulandinela (upotrebinela).</p>
<p>Ekvaš berš i Roma Kulturikano klaso jekajek e organizaciaja Vakilipe Čaven (Rädda Barnen) ko Stockholm planirindža jek programa so ko novebro 2008-to berš te adžikeren jek bari vizita tari Rusia. Ki delegacia* tari Rusia sine prestavnikia e romenge thaj rusiakere školakere vodičia thaj sikavne so tane odgovorno e sikavibaske e romane sikjlovnenge ko ververime dizja, Moskva, Sankt Petersburg thaj jek diz dur ki Sibiria.</p>
<p>Ola ale sebepi so šundže e Roma Kulturikane klasake thaj kobor taro o sikavipa tano ko romane. Akava interesirindža e rusiakere školakere-vodičen thaj e sikavnen. Olengere romane sikljovne na džanena rusikane keda podžinena ki škola thaj odoleske isi olen but pahripa te sikljon. Tari akaja vizita o Roma thaj e sikavipaskere</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI39</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2šerutne manuša lile neve ideje sar e romane sorabotnikia šaj te oven sar jek „purt“ maškari i škola thaj e čhaveskoro kher.</p>
<p>E sikavibaskere uslovia ani Rusia thaj Švedia nae jek, o švedikane šerutne thaj o misafiria hošindže (osetindže) baro lošalipe so arakhlepe thaj pendžardžepe. O švedikane sikavne sine ko baripe baši pli klasa thaj i vizita tari Rusia sine imponirimi e čhavengere džanibaja ko ververikane predmetia.</p>
<p xml:lang="smn">Kati Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahllafeskoro sikljovipe Jekhimaski = korkoro ki nesavi sorta.</p>
<p>Perspektiva = jek posebno čani te dikhe ke disave buča.</p>
<p xml:lang="vep">Profili = nešto karakteristično.</p>
<p xml:lang="hbs">Prirodno predmetija = prirodnonaučno predmetija: biologija, fizika, geografija, hemija.</p>
<p>Delegacia = jek odbirimi grupa.</p>
<p>Sikavne vodičia thaj sikavne tani Rusia kerena lafi e Angelinaja Dimiter-Taikon.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 740</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2studiribaskiritehnika 1 – intervju</p>
<p type="listitem">Keda manuš khedela fakta anglo jek hramojbe ja pale vakeribaskoro  ikeribe šaj manuš te istemalkerel vakerde ja hramome hainga (izvoria).  Akana ka dikha hari pašeder so valjani te ovel amen ki godi keda ka valjani te kera ja te sikava jek vakeribaskoro intervju. Kaj te šaj tlo intervju  te oven kobor so šaj šukareder valjani te de tut godi ko akala buča:soj odova so tu mangeja te džane? hramon ki jek lista tle pučiba! Ki keribaskiributi – Sar dživdinena sine o roma angleder te ovel olen ple khera tu  šaj te čhive akala pučiba:</p>
<p type="listitem">Sar sine odova dživdipe ki khereskere vrdona? Save sine ola? Kobor džene dživdinena sine othe? Savo mebelo thaj kereskere buča sine ko vrdon? Kote  kerena sine plo habe?</p>
<p type="listitem">Sar cidena sine o vrdona, sine li olen vrdia ja palem cidena olen sine grastencar?</p>
<p type="listitem">Kobor var selinena pes sine? Keda valjani sine te džan ko drumo? Ko vakerela sine kote valjani te džal pes? Selinena pes sine javerada familie barbar?</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rlo">Kote šaj sine manuš te ačhovel thaj te phravel ple vrdona?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Soleja khelena sine peske o čhave? So kerena sine o murša da te šaj te parvaren ple familia? Save bukja kerena sine o džuvlja? So sine šukar a so sine pharo?</p>
<p type="listitem">Keda čhinadže o roma te džan taro jek than ko javer? kas ka intervjurine? So džaneja tu bašo olate ja oleste so ka de olen akala pučiba? Sar ka kontaktirine  akale džene thaj sar ka kere lafi olaja ja oleja?</p>
<p>Angleder tu valjani te vakere soske tu mangeja baš olen te intervjuine thaj ka vakere soj odova so tu udžareja olendar savo dževapi thaj ko savo konteksti tu ka istemalkere olengoro dejbe dževapi.40</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 241</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2sar ka thavdel o intervju? Gindin sar tu mangeja te kere o intervju korkori ja ki kupa javereja. O prednost te oven duj džene tano odova so šaj tumen te lokhjaren jek javereske odoleja so jek ka pučel a okova javer ka hramonel.valjani manuš te istemalkerel lenta (kasetofoni)? O profesikane novinaria but var istemalkerena lenta kaj te šaj te den pes godi precizno bašo odova ola šundže. A odova thaj naje but lokho te istemalkerel pes lentaja tegani but džene šaj te oven nervozna keda dikhena asavke tehnikane aparatia. Odoleske tano but lokho te istemalkeren pes šukar alusarde pučiba thaj te mukhel pes odole so intervuinea te vakerel bizi trema.sar te kerel pes ponodori i buti e intervjuea Tu valjani te khedkere thaj te hramone odova so tu haliljan taro intervju thaj so šaj sigate, sa dži kote tuke tano ki godi odova sa so vakerdža pes. Te dikhljan diso soj tano baro thaj falini tuke, valjani te kere kontakti odole manušea so tu intervjuindžan ole.</p>
<p>Disavo var tano šukar te drabarel peske odova manuš soj tano intervjuirimo so isi hramomo, angleder te del pes o teksti ja palem te vakerel pes bašo odova anglo klasi. Tegani isi odole džene šajdipe te dikhel thaj te popravini odova so naje šukar ja palem naje čačipe thaj šaj te kompletirini pes disoja so ov ja oj na denge pes godi telo intervju.</p>
<p>Te drabarel pes odova soj tano hramomo tano jek kanuni bašo odova so jek manuš manglja thaj vakerdža thaj ka publicirini pes ki jek patrin (novina).te trenirine sar te intervjuine Ka ovel but šukar te trenirinipes intervjuibaskere situacie ko tumaro klasi. Keren barabar tumare pučiba thaj trenirinen jek javerea sar odova ka dikhjol meninen tumen jek var jek ka pučel a o javer ka del dževapi thaj obratno. Pazin ko odova so disavo var o pučiba valjani te den pes jek palo jek ko odova dževapi so dela pes tuke!</p>
<p xml:lang="deu">Mai Beijer</p>
<p xml:lang="fkv">Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftar</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 242</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2studiribaskiritehnika 2 – te alusare (birine) fakta taro hramome hainga</p>
<p type="listitem">Keda tu ka khede matriali bašo tli džanhramin (pismeno buti) ja pale  jek vakeribaskoro ikeribe tu šaj te arakhe hramome hainga sar soj ko  ljila, patrina, novinakere hramojba thaj ko Internet. Akate ka dikha hari  pašeder sar manuš ka alusarel asavke hainga.te rode fakta Keda ka džane save temaja mangeja te kere buti, tegani tu ka gndine soj tano odova  so tu mangeja te vakere ki tli džanhramin ja te vakeribaja anglo klasi. Sar jek misal  šaj te le i tema: Jek prezentacia taro jek pendžardo romano misali (primeri) –   Katarina Taikon.avgoker odoleja so ka hramone so tu džaneja bašo olate</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Oj harmondža o ljila baši i Katici.</p>
<p type="listitem">Ko Katici ljila oj hramonela bašo plo čhavorikano dživdipe thaj baši pli familia.</p>
<p type="listitem">Oj mardža pes (denjga but zori) bašo o šajdipe e romengoro ki Švedia te šaj o roma da te džan ki škola taj te na dživdinen ko šatoria.akava valjani me te džanav pobut bašo olate. – ki jek lista hramon sa o  pučiba so mangeja te den tut dževapi</p>
<p type="listitem">Keda avgokerdža oj hramojbaja ljila? Savo džanibe sine ola či te šaj te hramonel sine?</p>
<p type="listitem">Soske avgorkerdža oj hramojbaja ljila? Hramondža li oj samo Katici ljila ja pale hramondža javerada lila?</p>
<p type="listitem">Ko savo čhani marela pes sine oj e romengere šukaripaske?42</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 243</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2ko save ljila šaj me te arakhav pobut fakta baši i katarina taikon? Me ka drabarav disave ljila taro o Katici ljila. Isi 14 ljila baši i Katici? Ola tane sa hramome ki švedikani čhib. Soske?</p>
<p type="listitem">Baši i Katarina Taikon tergjola ki jek literaturikani antologia bašo o romane hramorikia (pisatelija) Kale Ruže, ki Tranan ikalibaskoro kher 2003. Dikh ki tli biblioteka šaj  isi odova ljil ja pale puč tle sikavne ako leste isi ole o ljil. Akava ljil tano ki švedikani  čhib thaj isi jek ikaldo kotor taro lokoro ljil Zigenare är vi (Roma sijam amen), 1967. so isi baši i katarina taikon ko internet? Me rodindžum ko google thaj arakhljum but informacie. Ko odola thana so me  dikhljum ponodori baši i Katarina sine:</p>
<p type="listitem">http://sv.wikipedia.org – Katarina Taikon – Akate isi tikni fakta keda thaj kori oj bijandili thaj muli thaj ko niče sa odola ljila so oj hramondža.</p>
<p type="listitem">Ko jek artiklo tari Amnesty Press so iklilo 16 juni 2008 berš vakerela pes bašo o anglo nakhavdo ljil Katici ki romani čhib.</p>
<p type="listitem">Ki Patrin KRUT nr 92/93 – Akate isi jek artiklo taro Thomas Hammarberg kote so tergjola jek rubrika sar i Katraina Taikon dela dumo odolen soj marde thaj  paldime.akana isi man but matriali thaj me valjani te ograničinav   man ko mlo butikeribe Me alusarava te hramonav baši Katraina Taikonakoro zoridejbe te šukarkerel e  romengere uslovia! Odova so me džanava bašo olakoro čhavorikano dživdipe ka lav  thaj ka hramonav jek tikno kotor odothar.</p>
<p>Dispozicia (ulavibe) O javer korako tano te kere jek niče = plani taro so tu mangeja te ovel tut ko tlo džanhramin ja ko vakeribaskoro ikljojbe. Tu šaj te kere lafi tle sikavnenca so oj ja ov gindinena bašo odova planiribe so tu mangeja te kere.</p>
<p xml:lang="deu">Mai Beijer</p>
<p xml:lang="fkv">Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftar</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 244</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 244studiribaskiritehnika 3 – tu valjani te de raporti bašo tle hainga</p>
<p>Ko solduj čhanija sar soj ko mujale thaj hramome hainga bašo jek vakeribe anglo klasi ja jek džanhramin tu valjani te de raporti bašo tle thana kotar leljan tu odoja informacia. Odova tano bašo sa odola so ka šunen tlo prezentiribe ja palem ka drabaren tli džanhramin ka džanen kotar tu leljan odola informacie thaj kotar šaj ola te len panda pobut informacie.</p>
<p><em type="italic">O ljilikalibaskoro kher </em>dela dževapi so odola fakta buča ko jek ljil tane čačutne keda jek ljil ikljola. Ama šaj te oven but javera buča palo o ikljojbe e ljileskoro. Odoleske tano but baro(važno) sako var tu te dikhe e ikljojbaskoro berš. <em type="italic">Ko Internet </em>isi informacia taro but vrste. Odoleske angleder te le i informacia tano but važno te dikhel pes koj thaj soj tane odgovorna bašo jek webb-than. Tu isto agjehar valjani te na dža thaj te dikhe odola riga so naje olen podatke bašo manuša so naje olen odgovornost. Keda sijan nesigurno upro disave podatke so tu arakhljan, tegani usporedin olen pobut haingencar. Puč tle sikavne ja palem e bibliotekare so ola gndinena bašo tle hainga šaj li te pakjal pes ki lende.mujale hainga Tu šaj te avgokere to dejbe raporti odoleja so ka vakere ko jek tikno kotor bašo odova dženo ja džene so tu intervjuingjan thaj te objasnine soske ti alusargjan baš olen te puče.hramome hainga Akate ka kere jek lista odole haingencar so tu istemalkergjan. Akaja literaturikani lista ka oven ola akala podatke: </p>
<p type="listitem" xml:lang="fra">Lila</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Anav e lileskoro, anav e hramorikesko, ljilikalibaskoro kher thaj ka ovek but šukar te hramone o berš keda o ljil iklilo.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 245</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Ko misal: <em type="italic">Svarta rosor – Kale ruze, Gunilla Lundgren, Bokförlaget Tranan, 2003. </em>Ako tu mangeja šaj isto agjehar te haramone savo kapitlo ja save riga tu leljan sar dejbe dumo ko tlo raporti. </p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Anav tari gazeta, o numero thaj o ikljojbaskoro berš.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">I rubrika taro artiklo thaj o podatke ko so hramongja ole. Ko misal: É Romani Glinda, Nr 5-2008, Romska ungdomar i Europa, Mirelle  Gyllenbäck.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smn">Podatke kote tu arakhljan o lenki (webb-adresa).</p>
<p type="listitem">Podatke bašo ko tano odgovorno baši webb rig ja palem podatke bašo hramoriko. Ko misal: www.sprakradet.se – dikh teli rig MINORITETIKANIČHIB/ROMANI  ČHIB isi artiklo bašo Odoja romani čhib. Odova tano ko pobut varijante tari romani  čhib. Odgovorna e rigake e tane o džene taro o Čhibjakoro godidejbe (Språkrådet).agjehar hramoneja tu direktna citatia Keda tu ko jek niče hramoneja lafi palo lafi taro jek lafjori soj ko jek ljil, jek patrakoro artiklo ja palem jek artiklo taro Internet valjani tu sako var te vakere/hramone  kotar tu leljan akava kotor = citati. Tu valjani te čhive nišani bašo o citati thaj te vakere kotar tu leljan odova. Valjani  te dikhjol agjehare: <span type="quote">”O Kori mle dajakere dadeskoro dat, pakjala sine but ko anglovakti, thaj vakerela sine so sako var isi jek lafjori odoleja so ovela ko dživdipe”</span>  (Ikaldo taro I betraktarens ögon, taro Hans Caldaras).trenirin sar te arakhe hainga But ka ovel šukar tumen sarine taro tumaro klasi te dikhen sa o javer javer vrste  hainga thaj te trenirinen te arakhen ko kola hainga šaj manuš te pakjal. Odova so  manuš valjani specialno te del pes godi keda vakerela pes tari informacia soj ko  Internet, šaj te drabaren ko Ministerikano Školakoro (Skolverket) webb-than i  Kolla Källan! http://kollakallan.skolverket.se. Odova tano ko avgo jek than bašo sa  o sikavne thaj o bibliotekaria numa isi akate šukar informacia thaj bašo o sikle!</p>
<p xml:lang="deu">Mai Beijer. Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftar</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 246</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Dža buteder ani škola či te kere buti solea mangea</p>
<p>Miranda Vuolasranta tani i romani sikavni thaj konsulenti romane pučhibaske. Oj ko paluno vakti but berša kerela buti ko Evropagodidejbe ano Strasbourg. Akate olakere duj čhaja vakerena sar barile ano heslingfors thaj sar i olenge keda olengiri daj kerela buti. E Mirandakere čhaengoro anav i Miriam thaj Miloja.</p>
<p>I Mirijam vakerela so odova sine normalno! – Keda sium sine tikni mukhle man ko jasli, palo odova geljum ki fundalno (osnovno) škola thaj gimnazia. Odova adžahar sine! Mli daj geli ki buti thaj me ki škola. I Mirijam vakerela so olakiri daj sakodrom dindža ola dumo thaj šukar godi.</p>
<p>Kompjutereskoro džanipa valjani ko but zanatia.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI47</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Olakiri phen i Miloja odolea kandela pe. – Amende sine normalno bajrojbe. Amen džaja sine ki škola thaj keda trebela sine amenge amari daj oj sakodrom sine amenge odothe!</p>
<p>I Miloja kerela buti ko domi e phurenge. Oj vakerela so mangela te kerel buti e phurencar. I Mirijam kerela buti ko socialno sar godžarni. Akate oj dela dumo e romane familienge thaj okolenge so isi olen pharipa drogaja. pali buti oj studurinela socionomia.</p>
<p xml:lang="nno">Amen pučljam olengere daja e Miranda so gindinela bašo ple čhaja.– Me kerava baripa mle čhajencar! Jek alosardža (odbirindža) te del dumo romenge a i dujto te del dumo e phurenge. Olengiri buti tani phari. Asavke phare bučhenge valjani phare agorlejbe (odluke).</p>
<p>Akala terne manuša vakerena soj normalno o solduj jeri te keren buti. Ama isi panda Roma so nae sigurno ki peste thaj pučena pes ka len buti ja na. Javera na mangena te studirinen, odoleske so na džanena so o studie ka den olen tromalipe (mogučnostia) te arakhen buti.</p>
<p>I Miranda thaj olakere čhaja vakerena, – But i importantno te oven Roma so kerena buti ko buteder zanatia. Amen mangaja te zorakera e ternen , te džan ki škola thaj buteder (poviše) te studirinen, te ovel olen šukar zanati kaj te šaj te arakhen ple suneskiri buti.</p>
<p xml:lang="smn">Kati Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 748</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno">So ka ha?</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">O Orhani, Alija, Djurhana, Elviri thaj i Zorica phanle ple lafia te arakhenpe angli i školakiri kujna, te han ručko. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">I Alija: </em>So bokhali sium! Avdive na haljum sabaluko. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">O Elviri: </em>Ni me na haljum. Sine amen misafiria erati, haljam kasno thaj čičumpe kasno te sovav. Keda uštiljum na sium sine bokhalo. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I Zorica: </em>So isi hajbaske avdive? </p>
<p xml:lang="rmy-rlo"><em type="italic">O Orhani: </em>Mačengiri supa thaj pastasalata. </p>
<p><em type="italic">O Elviri: </em>Me odova na hava. Ka džav te kinav mange jek čukulada thaj Coca cola. Keda ka džav khere ka hav. Šaj mli daj kerdža pošukar hajbaske. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">O Orhani: </em>Mora nešto te ha. Trenirindžam fudbali avdive thaj mora nešto te čhiva ko muj. Me nae te hav mačengiri supa, ka lav pastasalata. Khere na haja but mače. Hembut hava pice, salame, paštete, sa šuko. Mli daj kjerela sa odoja šuži turlia, pherde babure, pire, khani, sa odova soj šukar. </p>
<p><em type="italic">I Djurhana: </em>Mangeda na halape. Rano mange ama ako na hava našti te koncentririnape ani škola. E mačengiri supa tumenge šukar i sebepi so avdive trenirindžen. Olen isi but proteinia. Amen o Roma dikhakaja samo soj šukar amare vodžeske te hal. Nijek na gindinela kobor kalorie isi a kobor na ko odova hajbe, samo gurinaja ko muj, a na dhikaja so sakoneske valjani vitaminia so isi ko jemišia thaj zarzavatia. Mangaja sa mas te ha. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">O Elvir: </em></p>
<p xml:lang="est">Tu but džanea. Čutin! Mlo dad, de ole gravo thare paprikencar, sako dive ka hal. Save kalorie, save vitaminia. A skarake ič te na kera lafi, pli duša ka del.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">I Zorica: </em>Ka dža te ha? Našti te adžikerav, me pojra kejrona. </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">I Alija: </em>Me da našti te adžikjerav. Me džava ! </p>
<p><em type="italic">O Orhani: </em></p>
<p>Ko ka ačol manca palo ručko te dža ki školakiri medicinsko phen, te la disave brošure bašo soj korisno te halpe a so na?</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">O Elvir: </em>Me nae te avav. Aven ki mande khere pa keren mle dadea lafi te šunen so valjani svakova dive te han. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">I Djurhana: </em>Ha ha ha. Mangava te šunav so ka vakerel. </p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI49</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>O hajbe tano šukar</p>
<p>Tle badanengere (telongere) celenge na trebela samo kislorodi, olenge trebela thaj hajbe. Odova so haja dela energija e badaneske thaj kerela te bajrol. Bizo hajbe thaj pijbe tu na ka šaj te dža, te prasta, našti te nandžove ja pale te khele. E badaneske trebela sajaver hajbe kaj te šaj manušeske te ovel šukar.</p>
<p xml:lang="vep">E badaneske trebela pijbe , specijalno pani.</p>
<p>Ko mačhe, mas, jare, thud, kaškavali thaj jogurti Isi proteinia so barakerena tlo badan.</p>
<p>Ko maro, kompiria, paste thaj pirindži Isi angarhidratija so dena energia sigate. Angarhidratija isi thaj ko šekeri.</p>
<p>Ko puteri thaj zejtini Isi khil so deladumo e badaneske te ikerel pe tato ama te na lel pe but taro odova!</p>
<p xml:lang="nno">So trebela manuš te hal so deladumo e badaneske (teloske) te ikerel tut sasto? Dževapi: E badaneske trebela sa o vrste materije, znači sa o sorte!</p>
<p>Džanea soske tane šukar o ovošje (voče) thaj vešengere dude (bobinke)? Dževapi: Olende isi C vitaminia. Manuš te na halja vitaminia šaj te ovel but nasvalo. E pomarandžen isi specijalno but C vitaminia. Ko ovošje (voče) isi jek šekeri soj tano šukareder (pošukar) kotar o obično šekeri.</p>
<p xml:lang="est">Angelina Dimiter-Taikon</p>
<p xml:lang="fkv">Ko arlikane irandža o Baki Hasan</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 750</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Mlo čhavo mangela te kheljel fudbali – Šukar dive, Tehnikano godžalipe*! <em type="italic">– Šukar dive, mlo anav i Maria thaj mangava te phučav sar džala keda mangava mle čhave te hramonav ko futbal. </em>– Oja, isi buteder futbaleskere klubia ko Malmö. O čhave šaj te podžinen taro trin berš. Kobor berš isi te čhave? <em type="italic">– Ov tano 6 berš. Kote valjani te pučav? </em>– Isi buteder klubia ano Malmö. Sar jekto valjani te gindine sar mangea to čhavo te kheljel futbali. Isi klubia so khelena ko buvlipe ja eliti. Ama bizo ververipe (razlika) savo timi odbirinea, mora te ove spremno so sa o čhave našti jekhajek but te khelen thaj sakote, nego e treneria nieti kerena (odlučinena) ki savi buvlipaskiri faza tano tlo čhavo. <em type="italic">– Savi sprema ka valjani thaj kobor love koštinela? </em>– Hemimportantno sprema jekhe futbalereske tane o patike. Isi buteder variante so koštinena taro 200 krune. Te kheljelape andre ki sala gimnastikake, dovolno i obično patike, ama te kheljelape ki čhar valjani kopačke-patike. Šukar i te ovel e čhaven kostobranja telo kalcunja (čorape). O kostobranja šaj te koštinen taro 75 krune thaj buteder, isi ko buteder forme, te oven tamam e čhangenge. E golmaneske valjani jek bare golmansko rukavice thaj šaj mangela te ovel ole plo barebaengoro džemperi. Šaj te delpe godi keda ka del bršim thaj phudela balval šukar i te ovolpe sane šea bršimenske thaj balvalake. Jek flaša pani ko trening i stalno šukar te ovelpe. <em type="italic">– Isi panda disave specialno buča soj tane importantno? </em>– Oja, sar jeri jekhe tikne futbalereske ja futbalerkake mora manuš te ovel spremno te anel olen thaj te ingarel olen ko buteder utakmice thaj treniriba. But far isi zorali konkurencia bašo treniribaskoro hemšukar vakti, specialno ko andrune sale. Šukar i te oven barabar (zaedno) javere familiencar thaj te den dumo jekhejavereske, anibaja thaj lejbaja e čhaven. </p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI51</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2 <em type="italic">– Kobor love koštinela ako mlo čhavo podžinela futbal te kheljel? </em>– Isi razlila, ama ka koštitnel maškar 300 thaj 400 kr. ekvaš beršeske, plus članarina so šaj te ovel dži ko 100 kr. Ama e phralenge thaj phenjenge tano poevtino. <em type="italic">– Ov sasti so dindžan man dumo. </em>– Ov tu da sasti! E ververime klubengere telefoneskoro gendo ka arakhe ko telefoneskoro imeniko ja te rodea ko Internet. Šaj te akhare man keda ka odlučine tut kote mangea tle čhave te hramone thaj me kefea ka dav tut dumo! <em type="italic">– Ov sasti, ačhov devlea! </em>– Sastipaja! </p>
<p xml:lang="deu">Iren Horvatne</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl* Ki jek potikhi diz butfar šaj direkno te akhare ke dizjakoro futbalengoro klubi thaj te den tut odgovor ko jekajek pučipa.</p>
<p xml:lang="swe">Akate kefi kerela o romano futbalereskoro timi Romano merako ko Katrineholm.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 752</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno">E khelibaskiri grupa kotar o RKC</p>
<p>Terne cherhaja</p>
<p>Kotar o 2005 berš ko Romane kulturakoro centar ko Stockholm isi jek čhavorikani khelibaskiri grupa. E manušeskoro anav so ingarela e grupa tano Gislav Bilicki. Akana isi e grupa duj var ko kurko probe, othe isi jek deš čhave soj aktivno ki grupa. Keda počminena o čhave nane olen disavo džanibe bašo khelibe, šaj phenela pe kaj ola sikljona kotar o početok. Normalno ola dikhle javere romane grupen so khelena thaj isi olen baro poštovanje olenge. But čhave ki grupa lena te khelen ko 8 berš thaj ola khelena sa džikote te pheren 14–15 berš. O čhaja ko odola berša ladžana te khelen anglo javerende. O Gislav vakerela kaj odova nane šukar odoleske so o čhave baš ko odola berša lena te haljoven so značinela o romano khelibe. Odova nane samo jek khelibe sar khelibe odova tano thaj javera diso. O Gislav vakerela bašo odova adžahar, ”E khelibaja dikhela pe o romano ruhi (duša)!”</p>
<p>Ki khelibaskiri grupa isi samo romane čhave. But kotar o romane čhave barile e romane khelibaja thaj olende isi talenti. Ola te mangle ola šaj te keren buti ple talentea thaj te džan but dur, vakerela o Gislav. E khelibaskiri grupa sine ola but phravde kheliba (nastapia) maškar o javera kheldža bašo o čhavorikano programi Bolibompa ki Švedikani televizia. Ola kheldže thaj ki Farsta kori so kerdža pe o švedikano nacionalikano dive plus odova ola khelena but vare keda kerela diso e Romane kulturakoro centri.</p>
<p>Keda arakhela pe i grupa tegani olende nane samo probe. I grupa khedela pet thaj diskutirinela odova soj važno olenge thaj odova so isi olen ko šero. E khelibaskiri grupa tani ječhanutne vakerdo jek šukar khedibaskoro than bašo o romane čhave!</p>
<p xml:lang="nob">Mirelle Gyllenbäck</p>
<p xml:lang="fkv">Ko arlikane irandža o Baki Hasan</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI53</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 754</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="est">Me mangava te kerav buti grastencar</p>
<p>Akana ka vakerav tumenge so kerava nilaeske. Tegani amen džaja ani ungaria thaj bešaja ko mle dajakoro dad thaj daj. Ola dživdinena ko jek gav so akharipe Dorog, 35 kilometria avri tari Budimpešta soj tano e ungariakiri šerutni diz. Mle papo isi jek farma so ikerela ola barabar me dajkoja. Mle dajko isi trin čhave ola tane phureder mandar thaj mle phralestar. O duj hemphureder i prandime thaj na bešena ki farma. Ama barabar mle dajkoskere čhavea e Janea sium soro nilaj!</p>
<p>Mlo papo thaj mlo dajko kerena buti grastencar. Odova nae čudno soske amen siam lovaria-roma, a e lovaria vremestar kerena buti grastencar.</p>
<p xml:lang="est">Me sikljovava te dav dumo e grasten. Me dava olen te han čar thaj mumuruzi. Me užarava olengiri štala. Me morava e grastengere bala. hemšukar i keda šaj te ovav avri thaj te paldav e grasten.</p>
<p>Me thaj mle dajkoskoro čhavo džaja ko grastengoro pazari kote so bikinenape thaj kinenape grasta. Ama buteder manuša so mangena te kinen grasta, avena korkoro ki štala thaj kinena e grasten so bajrardža olen mlo papo. Nilaeske sine mange but šukar. Mle dajkoskoro phureder čhavo prandidže pes thaj oleskere romnja ingardžam ko biav jekhe šuže phurane kočiaja. Me bešljum upre ki kočia thaj paldindžam e grasten barabar mle papoja.</p>
<p xml:lang="deu">Iren Horvatne</p>
<p xml:lang="est">Nakhavdoko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 7</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI55</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">ŠKOLA ThAJ MuKhLO VAKTI</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 756</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Amen o Roma džaja ko drumia </em><em type="bold">kOtOR 8 </em>57 </p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno">Me mangava but te džav ko drumo!</p>
<p>Me but mangava te džav ko drumo. Keda isi amen samukibe (feria) tari škola tegani me džava ki Špania mle familiaja. Mle daja isi ola jeri so dživdinena odori. Ko avgo laja amen taksa so legarela amen dži ko aeroplanegoro than odothar džaja amen jekhe bare aeroplanea dži ki Špania. Me geljum aeroplanea but var dži akana.</p>
<p>E aroplaneja thaj agjehar lela but vakti te džal pes dži ki Špania. O avgo drom keda geljum aeroplanea upre ki havaja me but darandiljum, a akana me gndinava so odova tano interesno. Keda amen resaja odori avela mlo dajo (ujko) ple vrdaja thaj lela amen khere ki peste. Mange tano but šukar te vozina man oleja ko vrda soske ov vozini but sigo. Keda amen resaja odori dikhava man mle jeriencar. But si amenge šukar keda sijam sarine barabar. Amen nandžovaja, haja sladoleti, paldaja velespiti (bicikla) thaj khelaja but televiziakoro kheliba. Me but mangava soj tano but tatipe odori avrijale.</p>
<p>A keda valjani te dža amenge khere ki Švedia tegani sium bilošalo (tužno) thaj disavo var me rovava. Me rodava but mle jerien keda sijum ki Švedia. Mli daj sine trine beršengiri keda ali ki Švedia ple dajaja thaj dadeja. Mlo dat vakerela soj tano obično maškar amende ko roma te ovel amen jeria ko sasto sumnal (celo sveto). Ov sine ko but phuvja thaj ki sako phuv ov arakhlja pes romencar. Ov šaj te kerel lafi sa e romencar! Ov vakerela so sa o roma tane jeri maškar peste. Me pučljum ole soske tano odova agjehare thaj tegani vakerdža ov, so o roma avena tari jek phuv panda taro angluno vakti.</p>
<p>Disavo var me sijum čhindi ko aeroplani keda amen džaja ki Špania, soske o drumo lela but vakti. Ama tegani vakerla mlo dat, so angleder ko purano vakti sine but popharo thaj lela sine pobut vakti keda o roma džana sine taro jek than ko javer thaj odova kerena sine ola grastencar thaj vrdonencar. E tegani me haljiljum thaj sijum sine lošali (radosno) so amen džaja aeroplanea.</p>
<p xml:lang="smn">Mirelle Gyllenbäck. Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftarkotor 8 – amen o roma Džaja ko Drumia58</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Odoleske phirdžam</p>
<p>Ake 1000 berš sar o roma phirena sine taro jek than ko javer than. Ko akava vakti o khereskere džanvarja grasta, buznja thaj hera sine e romengere hemšukar amala. Ola sine odola so cidena e romengere vrdia, o vrdia sine e romenge sa: than kote so sine olen olengere šeja, habaske than, khereskere bukja thaj halati*.</p>
<p>Sa i familia dela sine arka bašo anibe ko kher. Odola buča so kerena sine o roma ko odova vakti tane ko misal buča kerakeribaja thaj keribaja bare tendžere thaj loncia thaj panda but buča taro bakri. Javera roma pale kerena sine buti ikalibaja maribaskere oružja ja palem kerena sine nakitia. O roma kerena sine thaj buti bikibaja sevlika, tepikia thaj krpe (patava). Jek kotor taro o roma sine olen ljuljaške, kašta frdibaskere, bahakoro trkalako thaj tombola thaj džana sine ko thana kote so isi but manuša (vašaria). Ko asavke thana sine thaj e romnjen buti odoleja so dikhena sine fali e manušenge thaj vakerena sine e manušenge so udžarela olen ko odova vakti so avela. But roma ikljona sine ple giljencar thaj ple khelibaja ko akala thana.</p>
<p>Palo jek vakti o roma lena pes sine thaj džana ko javer gav. O roma odova na kerena sine adžahar odoleske so ola mangena sine odova – ola sine čhivde (primorime) te džan peske othar. Keda i buti agorkerela sine ko jek than valjani sine te džan ponodori ko javer gav ja foro kote so ka arakhen neve mušterien.</p>
<p>Disavo var sine o roma thaj paldime taro gava. Soske o manuša na mangena sine e romen te ačhoven ko olengoro gav ja foro. Avdive isi hari asavke bukja so kerena da bi te džan o roma ko javera thana. Naje but džene so isi olen kazania, haranie so valjani te kalaijinen pes ko bakri. Akale bukjenge ko than isi amen avdive tendžere so na astarena pasi. E khereskere bukja kerena pes avdive ko bare fabrike thaj bikinena pes ko bare bikinutne thana (dučane). Avdive isi hari manuša so isi olen šajdipe te kinen khereskere bukja soj tane kerde vasteskere bučaja. Naje akana buteder o ljuljaške sar so sine angleder, akana isi zabavna parkia (Luna park) sar soj o Gröna Lund thaj o Liseberg. Keda amen o roma džaja nilajeske amare kampinencar te phira, na keraja odova odoleskem so amen sijem sikle agjehar, amen keraja odova odoleske so amenda mangaja te kampina.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 8</p>
<p type="listitem">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIAlafengorohaljojbe  Khereskere buča = jek anav  so istemalkerela pes bašo  o buča soj tane ki keravin  sar soj tendžere, džezve,  tave, sahania, čhurika,  posavne, roja, tahtaja,  fildžania, kosne, thojbaskiri  patavi thaj but javera buča!</p>
<p>Haranie = jek anav bašo loncia,čajnikia, kofa thaj javera bukja kote so garavena pes ja kerena pes o habe thaj o pibe.</p>
<p xml:lang="fkv">Mirelle Gyllenbäck. Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftar59</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 85960</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Ko drumo ano Lourdes</p>
<p>Jek far mlo dad thaj mli daj kerdže lafi e Devleskere thanestar Lourdes ani Tatrigali Francia thaj mlo dad vakerdža: “Tu Kati, ka la amen te dža odori?“ Mlo dad palo odova jekhajek pučja mle phralen thaj mle phenjen thaj javere familia ako mangena amencar te aven. Amen siam sine jek baro džemati (društvo) taro ververime thana ani Švedia, so khedindže pes ano Malmö jek juni dive 1963. Amen nakhljam i Danska thaj palo odova nakhljam i Germania.</p>
<p>Ki Germaniakiri granica stopirindže amen. Na mukhle amen te nakha i granica, tegani amen pučljam: „Soske? Sarinen isi švedikano pasoši. Amen siam švedikane themutne (državjania)“. Ama ola sade kheljardže ple šerea thaj kerdže pes so na haljona. Amen adžikerdžam jek vakti. Palo odova holjandžam thaj pučljam: – Soj akava dilinipa? Šaj te telefonirina ani Švedia? – Na, našti. Amen odova ka kera! Ola vakerdže thaj amen šundžam olen. Ama ola ni na telefonirindže. Ola mangle ko majtapi te len amen so siam Roma.</p>
<p>O tikne čhave lile te bokhaljoven. Pučljam, te šaj te mukha o vordona thaj te dža te kina maro e čhavenge. Na, naštindžam. Te phene siam sine ko phanlipa. Ki amari baht sine amen hari čokolada thaj keksi thaj dindžam e čhavenge te han. Hari po hari thaj amen o phureder uljam bokhale thaj trušale. Pale pučljam šaj te dža ja na. Pale ulo, na. Mlo jeri thaj me holjandžam, podžindžam te akoša amen olencar, ama mlo dad vakerdža: – Phanen tumaro muj! Sade popharo ka keren amenge. Na haljovava, soske amen našti te nakha i granica? Ola ka mučinen amen so siam Roma. Tegani našti sine te ikerav man buteder (izdržindžum). – Našti odova akana te keren adžahar! vakerdžum mle dadeske. O mariba čirla čhinavdža. „Ama, sar šaj odobor glupavo te ovelpe?“ Akava pučljum koroko man, keda palo štar aria (sahati) terdiljum e vrdaja ki granica, bokhale, trošale, čhingerde, dukhavde ilea thaj daravde. Amen džanljam kobor phare maltretirime sine o Roma ko maribe ani Germania.– „Tromaja te nakha i granica?“ pučljam jekhe javere. Tegani mlo dad vakedža:– Palde o vordon. Ma daran. Našti ništo te keren amenge. I granica nakhadžam sa daraja. Mlo dad pučlja e germaniakere granicakere policajcon soske stopirindže amen. – Mangljam te dikha tumen. Tumen sien Roma. Bilo kote aljam ani Germania siam sine maltretirime. Našti ačhiljam ko thana kampibaske/logoribaske,</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIA61</p>
<p xml:lang="nno">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2thaj uzal so sine amen internacionalno kamping-karte. Ola akhardže amen biphuvjakere Roma. Amen sikadžam amare švedikane pasošia, ama na pomožindža. Ola čhungardže amen. E kampeskoro šerutno but far akhardža e policija. Amen siam sine diline te pačava so i policija ka del amen dumo. Ama, of so hovavdiljam! Amen paldindže. I policija na dindža dumo thaj ni o švedikano konzulati.– Amen našti te kera diso! vakerdilope odote.</p>
<p>Olende isi hakipe (pravo) kas mangen te čhuden (frden) taro kampibaskoro than. Probin privatno thanencar!</p>
<p>Hemanglal ko Main am Mail ačhiljam te la amaro vodži (odmorina). Odote duj dive ačiljam angleder te cida ani Francia. I Francia na sine pošukar tari Germania.. Keda aljam ko Paris, geljam ko sa e kampibaskere thana ki diz, te puča isi ja nae thana. Ko sako than vakerdže, na. Ola dikhle so siam Roma.</p>
<p>Tegani jek amendar lelja ole jek idea.– Šukar, amen ka hovava olen. E prandime džuvlja lena te keren hafezia tare ple šamie thaj huravena pes javera šea. Amen vakeraja so siam tari Turkia ja India.</p>
<p>Gindinen (mislinen) i so mangena ama amen šukar nakljam. Keda o phuro so dindža amen o than, dikhlja so siam Roma, ov lalordilo. Me nikeda nae te bistrav oleskoro muj. Ov ništo našti kerdža. Na akošljam amen, na meljardžam thaj na vazdindžam galama.</p>
<p>Hempalal aljam ano Lourdes, thaj jekfar ko mlo dživdipa hošindžum so amen siam manuša. Amen arakhljam asajba. Nijek na dikhlja amen thaj vakerdža:– Dikhen akale Romen! But šužo hoši. Ko Lourdes jek kurko ačhiljam. Odova sine hemšužo kurko so dživdakerdžum. Te hošine o ekhipe (edinstvo) o buteder javerčhane naciencar. Sarine keflie sine. Sarine dživdakedže (doživindže) so služinena e Devle.</p>
<p>Me nae te bistrav e luludžengoro sung (miris), sa e prašukar kangjira (crkve) thaj fascirime peštere. Te phene siam sine ki jek phuv kote salde o šukaripa sine. Asavko hošiba isi jekfar ko dživdipa.</p>
<p xml:lang="swe">Kotar o lil Jävla zigenarunge (ko romane Naleti o Romano čhavo) tari Monika Caldaras</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 862</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Pana sijen akate?</p>
<p>Tumen avri ka ikljon!</p>
<p xml:lang="eng">When it’s pouring with rain, And you’ve pulled down some lane, When you’re bogged down aside of the road, When your Chavi’s been ill And you’ve just got a bill, For some Lohva the law says you’ve owed.</p>
<p xml:lang="eng">At night cars come by, At the trailers let fly, When you’re lying asleep in your bed, You’re rudely awoken, Find your window’s been broken, Thank the Duhvi the baby’s not dead.</p>
<p xml:lang="eng">A Gavver comes by The next day to ask – „Why You’re still here; Why haven‘t you gone?” With your tongue in your cheek, You tell him, – „Next week, For then, sir, I’ll be moving along.“</p>
<p xml:lang="eng">He then dikks the glass, Lying there on the grass, And says, – „Now what’s all this mess?” You tell him the facts But he only reacts By saying, – „You can’t expect less.“</p>
<p xml:lang="swe">När man nerstänkt av lera har lyckats parkera vid avfarten där vi stått då och då och man nyss fått en räkning som hotar om vräkning och ungen har feber och gastar sig blåoch påsar med allt möjligt i slängs från bilar som far förbi då väcks man av glasklirr i vagnen en natt när vi låg och sov och jag sa ”Gudskelov att ungen inte blev manglad platt!”</p>
<p xml:lang="swe">Dan därpå kom en snut ”Är ni kvar? Ni ska ut härifrån!” Och man vill inte bråka så jag sa som det var ”Om en tre–fyra dar då konstapeln, då ska vi åka!”</p>
<p xml:lang="swe">Sen såg han allt glas som låg där i kras och han fråga ”Vafan har ni för er?” Fast när jag förklara då svara han bara ”Kom inte och säg att nån stör er!”</p>
<p>Anonimno lekhako tari Anglia. Nakhavdo ko švedikane taro Sture Pyk, Amen na džanaja dali o lekhako džandža romane ama ov xramondža ko anglikane- odoleske so av manglja te vakerol po zumavipe</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIA63</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 864</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="kal">I Sara ali sar našutni ki Švedia</p>
<p>O jekto roma so ale ki Švedia sine džigde ko 1500-berš. Olengere bij* dživdinena akate thaj ki Finska panda taro odova purano vakti. Javera romane grupe ale palo odova vakti. Odoja agor grupa roma so ale ki Švedia tane o roma tari purani Jugoslavija* ko 1960 -70 berša thaj ko1990 berš. But džene taro akava vakti našle taro ple phuvja soske na sine olenge šukar thaj sine diskrimirime soske tane roma. Keda ola ale ki Švedia darana sine te vakeren pes sar roma. Ola darana sine taro te na oven marde thaj paldime sar so sine ko ple purane phuvja kotar so avena sine.</p>
<p>I Sara sine 11 berš keda oj ali akate ki Švedia. Oj namangela hič te gndinel bašo o purano vakti angleder te avel ki Švedia. Soske tegani oj ovela mazuni. Oj džala sine ki škola odori ki pli purani phuv thaj sine ola but šukar kučkeribe (ocenke). Ola sine thaj but romane amalina odori, a keda avgokergja o maribe rumingja celo lakiri lumja (sveto).</p>
<p>Olakere familia bičhavena sine tari jek phuv ki javer sa dži kote ko agor na ale ola ki Švedia. Odova na sine diso so ola korkori planiringje peske nego sine zorlajme te mukhen pli phuv. Olakere majšukar amalinakiri familia ačhili ki Germania. A but džene taro olakoro jeri ačhile ki purani phuv. Oj but maili ovela palo olende, a majbut pali ple dajakiri daj thaj dajakoro dat.</p>
<p>Keda ola ale ki Švedia naštine thaj darana sine te vakeren soj tane roma ola gndinena sine so ako vakergje soj tane roma tegani ka irinen olen ki olengiri purani phuv. Oj darala sine celo vakti. Palo disave berša ki Švedia arakhlja pes i Sara javere romane čhajencar so našlje olada taro maribaskere thana. Ola but sigate ule but šukar amala. Olen sine jekhajek dživdipaskere nakhiba thaj našti sine te vakeren pes soj tane roma, numa ola sine jek baro vakti akate ki Švedia.</p>
<p>Akana džanela i Sara so olakiri familia ka ačhol ki Švedia. Oj na valjani pobut te daral soske oj naje te iranel pes palal ki purani phuv. Numa oj tani pana ki dar. Ola isi but phare sune taro sa odova so dikhlja ko maribaskoro vakti. Oj sar so ali ki Švedia panda na geli ki pli purani phuv. Oj avšainela (nadini pes) so jek dive šaj te džal palale ki pli purani phuv te dikhel pes ple familiaja so oj but mangela thaj ola mangena te dikhen ola but.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 8</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIA65</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2lafengorohaljojbe Bij = čhavengere čhave thaj olengere čhave ko pobut generacie. Jek javer lafi soj tano jek ka jek akaleja tano kotilo (poteklo).</p>
<p>I Jugoslavia ulavgja pes telo maribaskoro vakti 1990 berš ko pobut kotora sar soj: Bosna, Hrvatska, Kosovo, Makedonia, Crna Gora, Srbia thaj Slovenia.</p>
<p>Thaj ako i Sara avdive tani ko baripe soj tani romani ki Švedia osetni thaj hari nesigurno ki peste andre. O maribe mukhlja ki olate nišani. Ki olakiri phuv o dikhibe e romengoro sine but negativno thaj ako oj džanela sa odova da tano javerčhane ki Švedia isi diso so našti te mukhel ola rahati. E Sara isi štar pharala-phenja soj tane tikneder olatar. Keda ola tane avrijal ko foro avela pes e Sarake sar džiko phirela palo late thaj olakere pharala-phenja bašo odova soj tane ola roma.</p>
<p>Taro odova so i Sara diklja but lošnipa ko plo dživdipe thaj dikhlja bute manušen so sine olenge but pharo bašo odova kotar so ola avena mangela oj te ovel jek vakerari (govorniko) olenge. Oj mangela te džal ponodori ple sikljojbaja ko univerziteti thaj te ovel advokati.Oj džanela te sine ola škola ko olakoro bagaži ka ovel but polokho te del arka sa e manušenge soske tegani ka ovel ola pobut sila.</p>
<p xml:lang="nob">Mirelle Gyllenbäck</p>
<p xml:lang="fkv">Ko romane/arlikane irangja i Fatima Miftar</p>
<p xml:lang="vep">O phare sune tane panda akate.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">AMEN O ROMA DžAJA KO DRuMIA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 866</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmf"><em type="italic">Cirkuzno dživdipa </em><em type="bold">kOtOR 9 </em>67 </p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2kotor 9 – Cirkuzno DživDiPa</p>
<p xml:lang="vep">Cirkushajde te dža karte te kina ko amaro foro, cirkus te dikha</p>
<p>Tikne, bare, phure, khuvena ple thana rodena</p>
<p xml:lang="fin">I muzika bašavela amenge phenela: – Šukar alen Romalen, čhavalen amen te dikhen, tumare vasta te khuven!</p>
<p xml:lang="smn">E parne grasta avena ko krugo vrtinena teljona, ko koćija bešena.</p>
<p xml:lang="est">O elefani, baro, thulo barabar e muzikaja ple surlaja bašavela.</p>
<p xml:lang="swe">E parne džukela prastana maškaro krugo, maškar i jag hutena ple šerutnen šunena.</p>
<p xml:lang="fin">Šarutno, makhlo o klauni avela sa e čhaven asavkerela.</p>
<p xml:lang="fkv">Gudlipa haja soko pijava amaro ilo šukaripaja pherdo.</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl68</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Mlo suno tano te ovav manuš so gltinela o mači</p>
<p>Keda o Hans sine terno ov džala sine ko drumo ple familiaja thaj javere romane familiencar ki Švedia. Olen sine olengoro cirkus. Sar avgokerela sine o anglonilaj thaj sa dži ko agor e nilajeskoro phirena sine ola taro jek than ko javer than ki celo phuv thaj sikavena sine plo phirnipe ko ple sikavkhelibe (prestave). Ko akava teksti ka del amenge intervju o Hans sar oleske sine ko odova vakti.</p>
<p><em type="italic">Mirelle (M): Ko kova vakti taro berš avgokerdžen tumen tumari buti ko cirkus? </em>Hans (H): Keda avela sine o anglonilaj laja sine amare khereskere vrdia, kamionia thaj sa odova matriali so valjani sine amenge kaj te šaj te kera buti amare luljaškencar. Odoja sine jek phari buti. Sarine tari amari familia dena sine arka thaj dumo jek javereske. </p>
<p><em type="italic">M: Sar sine tumenge ko jevendeskoro vakti? </em>H: O jevenda sine sako var but bare thaj phare. Sarinen sine amen amare khera kote so dživdinaja sine pobut taro akala jevenda. A keda na sine kote tegani dživdinaja sine ko amare kampine. Bute dženen taro amari familia na sine olen ple khera jevendeske ola dživdinena sine sako vakti ko ple kampine. </p>
<p><em type="italic">M: Jevendeske savi buti kerena sine? </em>H: Keraja sine bukja thaj bikinaja sine olen. Odova sine obično te dža ko jevendeskerekurke. Odori arakhaja sine amen bute javere romencar. Odova keraja sine adžahar kaj te šaj sine te nakhava amaro dživdipe sa dži ko anglonilaj keda laja sine amare kampine, kamionia thaj cirkusia thaj nakhavja sine but masekia odole bukjaja, amen odova but mangaja sine. </p>
<p><em type="italic">M: Sine li odova svakodiveskiri buti maškar o čhave te džan palo ple dajengere/ dadengere uštavina (čekoria)? </em>H: Oja. Amen sine amen baro respekti amare dajenge thaj dadenge thaj baši i vastengiri thaj artistikani buti so kerena sine ola. O čhave so barjona sine ko cirkuzeskoro sumnal olengoro suno sine olada te oven diso othe. Olengoro suno sine </p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 9</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">cIRKuzNO DžIVDIPA69</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2te oven magnišaria, manuša so gutinena o mači, akrobatia thaj te khelen ko šele. Keda ovena sine ola bare ola prandinena pes sine javere romencar so sine olenda cirkus. Odoleske so šaj sine ola te den ple čhaven but džandipe bašo akava but purano zanati. Keda sine man 14 berš mangava sine te ovav manuš so gutinela o mači. Mlo suno sine te kerav buti akaleja thaj telo sasto jevend kerava sine buti te šaj ko nilaj te prezentirinav jek šukar numero. Keda alo o nilaj kerdžum me jek but šukar ikljojbe angli i publika kote so me sijum sine but baro ki mande!</p>
<p><em type="italic">M: Sine li tumen disave specijalikane čhanija bašo odova dive keda valjani sine te ilkjoven angli publika? </em>H: Oja, sine amen but. Sijem sine pherde but. Manuš našti sine te buljarel avrijal o šeja keda sine amen jek nevo numero ki amari premiera soske odova anela sine bibaht. Disavo var našti sine manuš te mukhel disave gilja soske vakerela pes sine kaj o gilja anena bibaht. </p>
<p><em type="italic">M: Sar sine jek tumaro dive nilaeske? </em>H: O dive avgokerela pes sine but rano sabale avaja sine ko odova than kote so valjani te kera amaro sikavibe. But sine baro o vakti te ovel šukar. A keda na sine o vakti šukar na avela sine but publika te dikhel amaro sikavibe so amen trenirindžem but vakti. Amen planirinaja sine kola artistia savi uloga ka ovel olen ko odova numero so keraja sine. Jek rat šaj sine me te sikavav mlo numero e mačeja, a jek javer rat te ovav žongleri. Ko jeven trenirinaja sine sa o sikajiba so prezentirinaja sine ko nilaj. Sarine taro amaro jeri dena sine dumo keda džiko sine nasvalo disavi rat šaj sine sako jek amendar te kerel leskoro ja lakoro numero bizo disavo problemi. Sarine džanena sine sa. </p>
<p xml:lang="nob">Mirelle Gyllenbäck</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Ko romane/arlikane irangja i Fatima MiftarcIRKuzNO DžIVDIPA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 970</p>
<p>Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2* E školakoro berš ani Anglia tano ulavimo ko trin terminia. Odoleske o čhave ani Anglia džana ki škola jek kotor taro o nilaj.</p>
<p>Ko tivoli bikinaja dekoriribaskere thaj labardime (korisno) buča, ko misal čaeskere bardakia thaj sahanja.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 9</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">cIRKuzNO DžIVDIPA</p>
<p xml:lang="nno">Me džava anglal e školakere bučencar!</p>
<p>Mlo anav i Leigh thaj me bešava ani Anglia. Jevendaskoro me džava ki škola. Taro rano anglonilaj, nilaeske thaj disavo masek ko anglojeven džaja e lunaparkoja ko ververime thana thaj tegani lava mle skolakere buča mancar*. Taro mlo sikavno ljiljum jek „ kutija e školakere bučenge“. Odothe isi e školakere buča so mle amala sikljovena ki škola. Meda kerava sar ola premde amen siam ko drumo. Ko lunaparko isi man but buča so kerava sako dive. Ando jek vakti arakhava mle thikne phenja. Uzo odova kerava mli školakiri buti. Mli daj dikhela ma te bistrav so valjani te kerav! Ko amaro logori disavo far avela jek sikavni so dela amen dumo amare školakere bučencar.</p>
<p>Ki kutija e školakere bučencar isi ververikane savale (zadače)! Ama sar te džanav save savalencar te avgonav (počminav)? Sa e lilen isi ververikane renki (boe) thaj mli sikavni hramondža ko savo redo thaj save renkiaja te avgokerav. Sako pandžto kurko amaro romano sikavno avela e kutiaja e neve školakere savalencar ja bičhavela neve savale ki pošta.</p>
<p>But i šukar jevendaske te avelpe palal ki škola. Me džanava so na ačhiljum palal mle školakere bučaja, odoleske so me kerdžum buti e okole savalencar sar mle školakere amala so kerdže ki škola.</p>
<p>Ikavdo taro o lil Sar keren La glati, Skolverket 2000. Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl71</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nob">O cirkuzi Brazil Jack</p>
<p>Sine li tlo suno te dža ko drumo jekhe cirkisea? Mangljan li tu disavo var te phire ko šelo ja pale te kere saltia sar jek klovni ja pale te frde tut ko jek trapezi uče upre dži ko e šatoreskoro tavani? Gndindžan li tu kobor baro šaj sine tu te ove, ako terdžiljan maškar ki arena thaj te sikave te godžavere džučele kova so ka kerel trikia keda tu ka vakere oleske?</p>
<p>Naje but cirkusija ki Švedija. Odoleske butenge amendar šaj te oven akala asavke mangina samo sune. Ama sarine šaj te drabara (čitinena) bašo sar i o dživdipe ko jek cirkus. Akana isi jek ljil bute slikencar so vakerena bašo odova so ovela ko jek cirkus. O ljil akharela pe Cirkusliv (Cirkuseskorodživdipe – jek berš e Brazil Jack) thaj hramomo tano ki švedikani čhib. Akate šaj te drabara bašo o artistija thaj e šatoreskere butikerutne thaj sa okola javera so kerena buti ko akava cirkus ola khedena pes sako berš ko mart ko Malmö da bi te avgokeren e beršeskiri turnea. Ola avena tari Polska, Češka, Rumunija, Ungarija, Azeberdžan, Ukarina, Moldavia, Germania thaj Italia. But džene tane tari sintigrupa. Thaj ako ola kerena javer javer čhib ola osetinena pe sar jek jekhali bari familija. But džene avena berš palo berš svako berš a avena thaj disave neve artistija. Ko akale beršeskoro programi valjani te ovel ole neve interesna numeria (tačke)!</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I Carmen,   e cirkuzeskiri   direktorka bahtakerela   mle misafiren.cIRKuzNO DžIVDIPA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 972</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 9</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">cIRKuzNO DžIVDIPA</p>
<p>I familija so isi ola o cirkus Brazil Jack dživdinena ko Malmö thaj olengere cirkusesekere vordona bešena ko olengere khereskere dvori telo jevend. Akaja familija tani jek taro purane cirkuzengere familie odothe tane o dat Trolle Rhodin, i daj Carmen, thaj o čhave Trolle III thaj o Max. Jekvaš taro berš dživdinena ola ko plo galbeno (žuto) ciglengoro kher thaj okova jekvaš taro berš džana ola ko drumo ko javera thana thaj tegani ola dživdinena ko plo khereskoro vrda. Sa barabar tane džigde 40 džene so kerena buti ko cirkus Brazil Jack thaj keda ola džana ko drumo lengoro karavani tano 17 bare kamionia prikolicencar.</p>
<p>I turneja avgokerela ko bare tari istočno Švedija, palo odova phiriba e cirkuzea ki celo raštra (država) čak upre ko sever dži ki Dorotea thaj Lycksele. Keda ka kheden pes sa ovena džigde 125 thana kote so kerena pes akala sikaviba (predstave). O cirkuz isi ole tabiati te misafirkerel thaj ko Gotland. Odori ačhola manuš trin kurke thaj isi olen po jek predstava ki rat thaj odoleske isi vakti bašo te družinen pes, te keren skara, odmorinen pe thaj te bešen ko kham. Odova avela olenge sar jek samukibe (odmor), gndinena e cirkuseskere manuša!</p>
<p>Keda o rakja ovena pokale tegani iranela o cirkus plo drumo istočno thaj dena plo agor sikavibe (predstave) akale beršeske ko Lund. Ko slike dikhaja akrobatia, klovnia, žongleria thaj muzikantia so sikavena pe ki predstava. I čhaj Rosi sikavela jek numero grastencar thaj džučelencar. Dikhjola but interesno sar ko mle sune!</p>
<p xml:lang="deu">Mai Beijer. Ko romane/arlikane irandža i Fatima Miftar73</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2cIRKuzNO DžIVDIPA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 974</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2 <em type="bold">kOtOR 10 </em></p>
<p xml:lang="rmy-rlo"><em type="italic">Ber eskere masekia, dživutre thaj natura </em>75 </p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Taro o kham thaj i balval</p>
<p>Jek Rom tano avri thaj phirela. Jekfaratar (taro jek puti) arakhljape e khamea. O Rom džala bizo te bahtalinelpe. Tegani o kham holjanela. Ov pučela e Rome,– Soske na bahtalineape mancar?</p>
<p xml:lang="nno">O Rom vakerela, – Odoleske so na sian zoralo sar i balval.</p>
<p>O kham vakerela, – Ka ovel jek tato nilaj!</p>
<p xml:lang="vep">O Rom vakerela, – Sade hari te phudel, nae te ovel phare!</p>
<p xml:lang="est">O Rom džala ponodori thaj arakhela e jevende. O jeven ačhakerela e Rome thaj pučela ole, – Soske na bahtalineape mancar?</p>
<p>O Rom vakerela, – Tu na sian i hemzorali vrama (vreme), odoja tani i balval.</p>
<p>O jeven vakerela, – Ka ovel jek šudro jeven!</p>
<p xml:lang="vep">O Rom vakerela, – Nae te ovel pharo! Sade ma te phudel.</p>
<p>Akana o Rom džala ponodi thaj arakhela e balvala. Keda dikhela e balvala vazdela po šeširi thaj bahtalinela ola, odoleske so e romeske i balval tani hemzorali taro sa o vrame.</p>
<p xml:lang="fin">Tradicionalno historia palevakherdi tari Angelina Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahlkotor 10 – BerŠeskere masekia, Dživutre thaj natura76</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmf">Khereskoro dživutro</p>
<p>O dživutre (životinje) so o manuša ikerena ki peste, vakerelape olenge kherutne dživutre thaj tane ko šukaripa ko buteder čania. I gurumni dela amen thud a taro thud šaj te kjera puteri thaj kaškavali. Taro bakro isi amen pošom, tari pošom šaj te khuva džemperia, šalia, sadika. Tari vuna jekajek te kera matrialja thaj kovle tepikia, čerge. O khanja bianena jare so šaj te kulandina (upotrebina) keda keraja gudle gurabie. O brlja dena amen gudlo avgin. O grasta šaj te oven phanle ko kočije thaj te ciden pharo ladaipe. O džukela šaj te araken amare khera či o čora amenge andre te na khuven.</p>
<p xml:lang="rmy-rka">O pisike (mačke) astarena kirmusen thaj dživinden či te na dara so ka han amaro maro.</p>
<p type="listitem">O dživutre šaj te čhinenpe thaj te  čajljova olengere masestar. Ama isi  dživutre so o manuša ikerenalen  kefeske. Disave manušen isi džukela  thaj uzal odova so olenge na valjani  te arakhen olengere khera. Isi olen  o pisike so i kovle gušibaske. Disave  manušen isi čiriklja ko kafezi. Javeren isi mačhe ko akvarium. Asavke  dživutrenge vakeripe amalikane dživutre.</p>
<p type="listitem">Si ja nane o gras so šaj te ovel pal-dimo ko dumo amalikano dživutro?</p>
<p type="listitem">Save javera dživutre džanea so šaj  te ikeren pe sar amalikane dživutre?</p>
<p type="listitem">Sar vakerelape e dživutrenge so dživdinena tromale ani natura (priroda)?</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 10</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA77</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Romane puranevakeriba thaj čhanivakeribaskoro e džanvarencar</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">KOTOR 10keda naje i mačka khere o čermuse oro   khelena.</p>
<p xml:lang="nno">När katten är ute dansar råttan (på bordet).kerela buti sar her.</p>
<p xml:lang="nno">Han jobbar som en åsna.koj uštela rano hala čurano.</p>
<p xml:lang="swe">Den som vaknar först får äta kalkon.o godžaver bakhro taro duj daja pijela thud.</p>
<p xml:lang="swe">Ett duktigt lamm kan ammas av två mammor.o sap ple pre na sikavela.</p>
<p xml:lang="swe">Ormen visar inte sin fot.</p>
<p>Khedime thaj nakhavde ki švedikani čhib tari Fatima Miftarpanda romane vakeriba isi ko lil Pay źuvindó – Romané sityarimata hay divanori/Vishetens brunn – romane vakreriba thaj lafikeriba. Akate oromane vakeriba tane ki kalderaško thaj ki švedikani čhib.</p>
<p>Akala tane disave romane puranevakeriba ko arlikane kote soj tane hemime o džanvarija. O nakhavibe ki švedikani čhib tano nakhavdo lafi palo lafi. Ker lafi ko tlo klasi bašo so o romane vakeriba tane.o ruv ple bala meninela ama plo huj na meninela.</p>
<p xml:lang="swe">Vargen ändrar sin päls men inte sina vanor.</p>
<p>Duj grasta ko jek jasle na bešena.</p>
<p xml:lang="swe">Två hästar kan inte bo i samma stall.sa so urjal na hala pe.</p>
<p xml:lang="swe">Allt som flyger kan man inte äta.</p>
<p xml:lang="est">Peli i kiri ko čhil halja sa o čhil.</p>
<p xml:lang="swe">Ramlade myran i en kastrull med fett, åt den upp allt fett.kotar i kiri čhil rodela.</p>
<p xml:lang="swe">Från myggan tar du fett.78</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="est">I džungali papin</p>
<p xml:lang="nno">Jek papin biandža pandž bibia. O štar anglune papina biandile parne thaj o pandžto biandilo kalo. Keda i papin diklja so olakoro jekto bibo sine kalo, oj šudrili olestar. O javera bibia na khelena e kale biboja, thaj sako far o kalo bibo sine korkoro. Ni javera čiriklja taro džbunia na mangle te khelen e kale biboja.</p>
<p>Jek dive kedindžepe sa o čiriklja ko džbuni thaj phenena e kale biboske:– Tu mora te mukhe amari džbuna, tu na sian amendar!– Tu nisavo far nae te ove šukar bibo sar te phralja!</p>
<p xml:lang="est">O kalo bibo dikhlja ple phralen thaj ple daja dukhavde ilea. Oleskere phenja ni na irandžepe te dikhen ole keda lilja te džal olendar.</p>
<p xml:lang="smn">O khalo bibo reslja ko jek baro veš (šuma) thaj ljelja te rovel. Sine but šudro, o jeven reslja thaj o bibo morandilo te rodel kaj te pašljol, te na merel taro o baro šudro. Arakhlja jek tikni jama ko jek kaš thaj čiča pes odote andre. Numa o kaš na sine tato te tačarel e kale bibo, thaj kotar o baro šudripa e kale bibo o šero irandža.</p>
<p xml:lang="nob">Na dur odotar ačhile trin romane familie, ple vordonencar thaj šatorencar. O baro šudrupa olende da ljelja thaj olengere grasta naštine te phiren kotar i bari balval. O Roma sigate vazdindže o šatojra, kas sine kočie khedindže kašta te čhiven ko šporeti. O Janko thaj o Ferdi sine duj romane čhave thaj i ola iklile avri te keden kašta, te tharen jag.</p>
<p>O Ferdi kedela kašta tari jekto rig, thaj o Janko kedela ki javer rig keda o Ferdi čhingarela palo o Janko:– Janko! Janko, ava sigate thaj dikh so isi akate!</p>
<p>O Janko so posigate alo ko Ferdi thaj dikhela jekhe tikne kale bibo šudardo ano oleskere vasta.– Ava te ingara ole ki mamiaki kočija te tačol, pana tano dživdo! phenela o Ferdi.– So posigate! phenela o Janko.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 10</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA79</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Olengiri mamiaki kočija sine bari thaj jek baro šporeti thačarela i kočija. O Janko thaj o Ferdi našle so posigate taro bar te na merel o kalo bibo. Ki kočija bešela olengoro dad thaj piela čaj.– So isi tumen odote čhavalen? pučela olengoro dad. O Janko thaj o Ferdi sigate phendže ple dadeske so arakhle ko kaš.– Anen ole posigate uzo šporeti te tačol! phenela olengoro dad.</p>
<p xml:lang="fin">Ov lelja e kale bibo ko ple vasta thaj lokhipaja morela oleskoro kolin thaj šero. O kalo bibo alo upri peste thaj phradža ple jakha.– Dikh Janko, dživdinela, dživdinela!! phenela o Ferdi.– Ana te čhiva ole ko tate peškijra thaj te da ole hari maro! phenela o Janko.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 1080</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="vep">Dži o Janko thaj o Ferdi dindže e biboske maro te hal, olengoro dad gelo te anel pani te šaj e bibo te heljarel thaj te ovel olen pani kerajbaske thaj heljaribaske.</p>
<p>O duj čhave arakhena sine e kale bibo thaj mangena sine ole but, olea olengoro dive nakhela sine sigate. O tikhno bibo sakova dive ovela sine pobaro thaj oleskoro vodži ovela sine poparno. O Roma soro jeven ačhile ko jek than ki veš. Keda alo o anglonilaj o tikno kalo bibo ulo jek šukar baro parno gusari.</p>
<p xml:lang="nno">Keda alo o anglonilaj o Roma valjandže te mučinen pes javere familien te roden so ačhile ko javera thana ko soro jeven.– Amen valjani te dža akana! o Janko phenela e gusareske. – Našti tut amencar te la! Phenela o Ferdia e biboske.</p>
<p>I papin ljilja te bašel palo o čhavo odoleske so o gusari pale ka ačhol korkori.</p>
<p xml:lang="swe">Dikh Janko o gusari rovela pali amende! phenela o Ferdia!– Dikhava! o Janko phenela phage vodžea thaj asvencar ko jakha.</p>
<p>O Roma peradže ple šatoria, phanle e grasten ko vrdia thaj gele. O gusari ačhilo korkoro ko baro veš. Palo but phiriba reslja o gusari ko jek gavutno. E gavutne sine pherdo grasta, gurumnja, khanja thaj bakhre. Sine ole jek šošoj, jek pisik, jek džukel thaj jek buzni. O gusari khudža hari daraja andre ano gavutneskoro kher. Sa e dživutre (životinje) dikgena e gusare. Ni jekfar na dikhle jek asavko šukar gusari.– Kotar avea? pučela o gras e gusare.– Kotar o veš! phenela o gusari.– Rodava mange kote te bešav, te na ovav korkoro, phenela o gusari.– Akate isi pherdo than, phenela o šošoj.</p>
<p>E dživutre dindže dumo e gusareske te kerel peske jek kujbo (gnezdo) kote so šaj te sovel. O ang-lonilaj nakhlo sigate. I papin dindža dumo javere dživutrenge ko gavutneskoro kher.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 10</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA81</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno">Keda o šošoj džala te rodel šargarepia o gusari arakhela olakere čhaven. E grasten dindža dumo te randel i phuv. Sarine mangena e gusare ama i pisik na mangela ole. Sako rat keda o gusari sovela i pisik mangela te hal ole. Jek far grebindža e gusare ko kolin thaj ačile e pisikakere naja. Javera dživutre na tromana te vakeren e pisikake odoleske so oj sine e gavutneskoro favoriti thaj oj tromala te kerel so mangela.</p>
<p xml:lang="nno">Jek rat o gusari naštindža te ingarel buteder e pisikaja, na manglja buteder te marel pe e pisikaja sako rat thaj geli kotar o gavutno thaj o dživutre. Pharo sine oleske te mukhel e graste, e šošoje, e buznja thaj e khanjen thaj but far dindža pes ki olende godi. Alo o nilaj thaj o gusari reslja paše ko jek baro pani.– Ka pašljovav mange akate, ov vakerdža korkoro peske.</p>
<p>Šundža vika thaj gilja hari podur uzo pani. Uštela thaj džala te dikhel soj odova So te dikhel, disave manuša giljavena thaj khelena a maškaral thardže jek bari jag. Džala popaše thaj odote dikhela e Janko thaj e Ferdia. O gusari džala ki olende thaj ljela te bešel.– Dikhen romalen, dikhen so šužo gusari alo ki amende! phenela jek romni.</p>
<p>O Janko thaj o Ferdia na pendžardže e gusare taro jekfar, ama palo hari vreme pendžardže ole. O Janko thaj o Ferdi vazdindže e gusare ko ple vasta thaj ikeren ole uzi peste.– Ava dikh so arakhljum tuke, o Janko phenela e gusareske.</p>
<p xml:lang="fin">Hari podur taro o pani kedindžepe pherdo parne guske te arakhen ple bibien.– Ake, akala tane tli familia, phenela o Janko e gusareske.– Olencar šaj te dživdine ko jek than, phenela o Ferdia e gusareske.</p>
<p>O parne guske dikhle so o gusari avela ki olende. Kotar i but buti ko e gavutneskoro kher kote so džindindža, ulo baro thaj zoralo. E guskenge valjandža jek zoralo murš te arakhel olen thaj olengere bibien. Palo jek tikno vakti o gusari araklja peske jek džuvli thaj olende ule tikne bibia. O gusari uvek delapes ki godi e Jankoske thaj e Ferdiaske so dindže ole dumo ko baro šudro keda arakhle ole ko kaš.</p>
<p xml:lang="nno">I paramis taro o h c Andersen palevakerdi ko romani čani taro o Erland Kaldaras</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 1082</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="vep">Mlo grast, o Marko</p>
<p xml:lang="vep">Detharin. O bašno panda na uštilo te giljavel. Šundžola sade i len so nakhela palo mle paposkoro kher. Dikhava taro tikno džami ki mli kamra. O patra lele te keren aver range, galbeno, loli, orandž, but šuže renkie. Hošinava (osetinava)so avela o anglojevend.</p>
<p>Na džanava uštilo li mlo papo? Avdive ka dža ko gav soj amenge paše te bikina e Marko, amare purane graste thaj te kina jek nevo grast. Ov tano amende čirla panda kotar mlo tiknipe. Ama našti pobuteder, phurilo. Pele olestar but danda, našti te hal, našti šukar te phirel taro po pro. Pharo i oleske te del dumo mle paposke keda valjani te randel i umal (niva). Pharo i thaj mle babake. Mangeda. Mlo papo čhinavdža mli ginda. – Ismet, urandžan tut? – Oja papo, avava!</p>
<p>Ko drumo mlo papo na kerela but lafi, amen phiraja bizo te vakera. Ov samo dikhela ko tikno drumo soa ingarela ko gav. Na ačhovaja ni amaro vodži te la. Pučlja man samo te na marunava. Soske odobor sidžarela? Mangela so posigate te bikinel e Marko? Šaj oleske i but pharo te ulavipe taro plo amal. Ov džanela so našti te bikinel ole bare lovenge thaj džanela so našti te ačhol olea, so šaj te ačhavel ole ki peste. Ko ka arakhel ole? Me? Darandiljum te vakerav so me odova mangava, so me šaj te arakav mle Marko.</p>
<p xml:lang="nno">Ko vašari ale but manusa. Kalajdžije, surladžie, užajra, Roma so bikinena čerge, čhave korpencar. But manuša ale te pučen e Markoske. Mle papo na sine ole kefi nikaske te bikinel ole. Čače mangela te bikinel e graste?</p>
<p xml:lang="est">Vakerela mange te arakav e Marko džikote ov avela. Ka džal te dikhel, te kinel jek nevo grast. Mle vastea nakhavava ko olesko vodži, vakerava oleske kobor mangava ole.</p>
<p>Palo jek vakti, okotar avela mlo papo asandoj. So ulo akana, soske tano kjeflia? Palo oleste dikhava jekhe parne graste. Terno, sasto, thaj phirela barikane. – Hajde ka džamenge khere! Ama sar jekto ka kina amenge thaj e mamijake habaske, vakerela mli papo. – A e Marko nane te bikina? pučava mle papo. – Na mo čhavo, me našti dživdinava bizo mlo Marko. Mangea tu te arakhe ole, tlo te ovel? Amare neve grasteske valjani amal, te na ovel korkoro.</p>
<p xml:lang="rmf">Mlo vilo pherdilo mangibaja!</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 10</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p xml:lang="deu">Fatima Bergendahl83</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 1084</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p>Dade kin jekh grast!</p>
<p xml:lang="nob">Dade, kin mange grastores</p>
<p xml:lang="nno">Te grizhij kamav me les</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Dav les paji andaj vedra</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Thaj vorzo anda’l gonora.</p>
<p xml:lang="nno">Leske bala me khuvavňdorasa chunri kerav</p>
<p xml:lang="nob">Chi mukhav le jakhendar</p>
<p xml:lang="nno">Xaxavav les e char.phabajori me les dav</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Thaj po nakh les chumidav</p>
<p xml:lang="nob">Kin dade, mange grastores</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Khurores, te shaj kamav les!</p>
<p xml:lang="swe">Köp en häst, far, som jag får ha.</p>
<p xml:lang="swe">Jag lovar han ska få det bra.</p>
<p xml:lang="swe">Vatten i hinken och varma täckenoch alltid havre i säcken.</p>
<p xml:lang="swe">Att manen ska flätas är viktigtmed rosetter och vackra band.</p>
<p xml:lang="swe">Fint gräs ska han få ur min handoch aldrig lämnas ur siktet.</p>
<p xml:lang="swe">Äpplen ska han också fåoch pussar på mulen då och då.</p>
<p xml:lang="swe">Köp en häst, far, som jag får skötahelst ett föl för de är så söta.</p>
<p xml:lang="est">Leksa Manus, Letonia</p>
<p>Nakhavdo ko švedikane, Sture Pyk</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 10</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA85</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 1086</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="est">Fatima Bergendal</p>
<p xml:lang="est">Gilja bašo nilaj thaj jevennilaj Avela o nilaj pea anela o tatipa, o terlipa</p>
<p xml:lang="hbs">O kham tabljola, tačarela sa bajrola, sa thabljola</p>
<p xml:lang="nob">O dive bare O rača tikne</p>
<p>O čhave nandžona thaj asana</p>
<p>Keda hari bršim perela E phurenge kefi anelajeven Baro, parno, šudro manglo taro terno thaj tikno</p>
<p xml:lang="nno">O bure thavdena, o kašta thabljona</p>
<p xml:lang="smn">I balval phudela o iv perela – hajde te ikljova, e ivea te khela! Sa o čhave pernange, nange Ama asavne thaj zoraleivalo parno, kovlo šudro thaj panjalo e tiknengere, ternengere jakha svetinen olengoro ilo keljarel</p>
<p xml:lang="est">E panjen zmrznonela e khera tačarela e čhavenge vakerela: – Čhavalen, čhajalen ikjlon te khelen Baraf papo te keren.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 10</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA87</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmf">E khameskoro učharibe</p>
<p>O kham učhardžovela keda o čhon (mesečina) nakhela maškar i phuv thaj o kham, ola pašljona ki duzikani (pravo) linia. O kham tano jakhatar 400 far pobaro taro o čhon ama 400 far podur. Akava kerela so i o kham thaj o čhon tari phuv dikhindoj dičhona jekhajek bare.</p>
<p>Keda e čhoneskiri učhalin učharela e khame odoleske vakerolape <em type="italic">pherdo </em>(totalno) <em type="italic">khameskoro učaribe </em>. Akava i neobično thaj ani Švedia paluno drom ulo 30 juno 1995-to berš. Adžahar o Hans Caldaras vakerela ko po lil „I betraktarens ögon“ sar ov dodživdindža akava pana sar čhavoro: <em type="italic">„Akava nilaj pelo e khameskoro učharibe (khameskoro kaljojbe). Sarine taro o logori iklile avri te dikhen odova kaske so vakeripe E Devleski volja. O phure kerdže e krsteskoro znako thaj vakerdže: „O Devel te arakhi amen taro sa e nasvalipa, čororipa thaj pharipa“. </em></p>
<p><em type="italic">Me dava man godi so phagljam e thudeskere kafeno flaše thaj o srče kulandindžam ko devrial te dikha. Keda o čhon učhardža e khame uštili jekh šudri balval so nakhlja taro logori. Ulo baro karanluko premde so sine pana diveskoro. Ano jekfar sine i ilardo i darutno. Sarine čhingarde (vikindže) tari iznenada keda tarojekfar jek jagali oreola (gloria) okružindža e čhone. I mami andre ki kočija bešlja thaj rundža. Oj dindža pes godi so alo o sudno dive thaj o sumnal ka uništinelpe. Pale disave minutia sa nakhlja. O kham pale iklilo thaj sarine plo ilo lile. Buteder manuša sine čhinde thaj potiknime taro sa akava so ola dodživdindže“ </em></p>
<p>Komaj sakova trito berš ki Švedia dičhola sar o čhon (masek) učharela e khame. Tegani e khameskoro učhalin vakeripe ekvaš (delimično). Paluno far akava ulo ko 1-to augusto 2008 berš. Ko jek ekvaš khameskoro kaljaripe na hošinelape dar, ama šaj te dikhelpe sar jek delo taro kham tano kalo, te dikhelape ko jek kalo džami ja specialno džizlikencar. Dičholape te phene o kham tano ekvaš učhardo taro o kalo čhon.</p>
<p xml:lang="smn">Kati Dimiter-Taikon</p>
<p>Nakhavdo ko arli, Fatima Bergendahl</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 1088</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="nno">E jaga ačile – Yagorya murdine</p>
<p xml:lang="vep">Ai nene, ai neneyagorya murdinepashine o Romaotkinyona droma</p>
<p xml:lang="vep">Sov i tu chavomro tikno khuroroai nene, ai nene</p>
<p>Te dikhes tu sune khamoroai nene</p>
<p xml:lang="vep">Ai neneruvore pashinezasute chiriklyana urnyana gilya</p>
<p xml:lang="vep">Sov i tu chavoromro tikno jukloroai nene</p>
<p xml:lang="spa">Baxt yanela sunechonoro</p>
<p xml:lang="nno">Ai neneshtil si patria parbee balval na phurdelyoi Romensa sovel</p>
<p xml:lang="vep">Sov i tu chavoromro tikno machoroai nene</p>
<p xml:lang="nob">Sir ushtasa mepir droma Romanejasa tu sir baroai nene</p>
<p xml:lang="rmf">Akana tu zasovmro tikno chavoroai nenete yavela loko dromoroai nene</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 10</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA89</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="sme">Anonimno sojbaskiri gili tari Rusia</p>
<p>Nakhavdo ko švedikane, Gunilla Lundgren</p>
<p xml:lang="swe">Vyssa, vyssaeldarna har slocknatvårt folk har gått till vilavägarna är trötta</p>
<p xml:lang="nob">Sov lille pojken minsov mitt lilla fölvyssa, vyssa</p>
<p xml:lang="swe">Dröm om den lilla solen</p>
<p xml:lang="fin">Vyssa, vyssa</p>
<p xml:lang="swe">Vyssa, vyssavargens ungar har gått till vilafåglarna har somnatde har slutat sjunga</p>
<p xml:lang="fin">Sov lille pojken minsov min lilla valpvyssa, vyssa</p>
<p xml:lang="swe">Dröm om lyckanoch om en liten måne</p>
<p xml:lang="swe">Vyssa, vyssabladen hänger blekavinden blåser inte merden har somnat hos vårt folk</p>
<p xml:lang="nob">Sov lille pojken minsov min lilla fiskvyssa, vyssa</p>
<p xml:lang="swe">I morgon när du vaknarföljer vi vårt folk längs vägardär du ska gå som en vuxen karlvyssa, vyssa</p>
<p xml:lang="swe">Sov nulille pojken minvyssa, vyssamåtte vägen din bli lättvyssa, vyssa</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">BERŠESKERE MASEKIA, DžIVuTRE ThAJ NATuRA</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">KOTOR 1090</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="rmy-rka">Literaturakoro saikheripeljila</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Cirkusliv – Ett år med Brazil Jack, </em>teksti Gunilla Lundgren o fotografie Malcolm </p>
<p>Jacobsson, LL förlaget 2008. O teksti tano ki lokhi švedikani čhib, pherdi fotografiencar ko štar renkie. O lilarno thaj o fotografičari, phirdže jekh berš dive e cirkuzea Brazil Jack. Akate šaj te ave paše uzo o manuša thaj ko dživdipa ko jekh tradicionalno familiarno cirkuzi.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">I betraktarens ögon – Memoarer, </em>Hans Caldaras, Prisma, 2002. Isi sar džepakoro ljil taro o 2008 berš. O teksti tano ko švedikane. O Hans Caldaras tano biamo 1948. O ljil avgonela e familiakere istoriaja. Oleskoro lično vakeribe dela jekh hor dikhibe ko romengoro dživdipa ani Švedia. </p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Jävla zigenarunge, </em></p>
<p>Monika Caldaras, Podium, 2007. O orginalno ikljovipa (izdanie) iklilo ko Corona förlag 1973. Akava nevoikaldo ljil tano taro o 1981 beršeskoro dujto revidirimo ikljovipa. O teksti tano ko švedikane. O ljil avgonela jekhe anglovakeribaja tari i Monika Caldaras, so sikavela sar e romengiri situacia tani pošukar ani Švedia kotar e ljileskoro jekhto ikljojba, pobud taro 35 berš. Vakerela kotar o romengoro dživdipa thaj adetia (tradicie).</p>
<p><em type="italic">Katitziböckerna, </em>Katarina Taikon (1932-1995). I Katarina Taikon hramonela 14 lično biografikane ljila baši i romani čhaj, Katitzi. Oj o ljila hramondža ko švedikane thaj ko 2008 berš olakoro jekhto ljil iklilo ko romane, ko ikljovipaskoro kher Podium, nakhavdo ko romane taro o Hans Caldaras. Akana jekajek isi ko hangoskoro ljil, drabarimo taro Hans Caldaras ko jekajek ikljovipaskoro kher. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mure anglune Paramici – Sagor, </em>palevakerde taro Erland Kaldaras Nikolzsson, </p>
<p xml:lang="smn">Skolverket, 2004. Teksti ko romano kalderaš, o saikeripe tane klasično paramisia palevakerde ko romano čani. Ilustririmo ko reknie tari Raija Walenius.</p>
<p xml:lang="vep">LIERATuRAKORO SAIKhERIPE91</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Nadja Taikon – Tjejen från Tanto – E šei anda Tanto, </em>švedikano teksti Karin </p>
<p xml:lang="smn">Mannerfelt, fotografie Ann Eriksson, LL förlaget, Stockholm 2003. E romane tekstia (kelderaš) hramondže i Maja-Lena thaj Fred Taikon. Ko internet isi but fotografie taro o ikeribe E kale Sarakoro dive. Rode ko Marie sur la Mer. Ko akala rige o tekstia tane ko francuzikane. I informacia ko anglikane bašo o ikeribe E kale Sarakoro dive isi ki wikipedia.org/wiki/saint_sarah.</p>
<p><em type="italic">Sar keren la glati, Skolverket 2000. </em>O tekstia tane hramome ko jekh EU-projekti taro o sinti romane terne ki Anglia thaj Francia. Nakhavdo ko kelderaš tari Angelina Dimiter-Taikon. O ljil našti te poručinelpe thaj te rodelpe. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">So Ame Kerdam – Läsebok för romska elever som talar khelderash, </em>Monica Caldaras, </p>
<p>Ivan Nikolizsson, Erland Kaldaras Nikolizsson, Skolverket, 2000. Ko kelderaš. Ko ljil isi loke tekstia thaj bare tekstia pophare čhibjaja. Dola baza sikljojbaske thaj ko nivo <span type="quote" xml:lang="yid">”baznolafenge”</span>. Ilustririme e čitralencar taro Birhan Misirli thaj fotografie.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Svarta rosor – Kale ruze – Romsk litteratur, kultur och historia, </em>Gunilla Lundgren, </p>
<p>Bokförlaget Tranan, 2003. O teksti tano ko švedikane. Disave poezie tane ko orginali, ki romani čhib. Prezentirinela 12 romane lilarnen taro 11 phuvja. O ljil avgonela e romane istoriaja, čhibjaja thaj kulturaja. Ilustririmi fotografiencar.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Utan hus, utan grav – Romska sånger och dikter – Bi kheresko bi limoresko, </em>Gunilla </p>
<p>Lundgren, redaktori, Wahlström och Widstrand, 2002. Teksti ko švedikane thaj romane. O ljil saikerela 21 gilja thaj poezie, buteder paralelnotekstencar ko romane thaj švedikane. O manuša so dindže dumo akale ljileske avena taro biš phuvja. Ko amare drabaribaskere ljila, ljiljam šov poezie/gilja. Amen alosardžem (odbirindžem) te vakera olen ko odova romano variteti sar so isi ko ljil thaj ko švedikane. Akava dela e sikljovnenege šansa te pendžaren e ververikane romane varitetia. Ilustririmo fotografiencar taro pendžarutne fotografie taro ververikane phuvja.</p>
<p xml:lang="vep">LIERATuRAKORO SAIKhERIPE92</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Paramis thaj čačipe – ko romane arli 2</p>
<p><em type="italic">Vishetens brunn – Romska ordspråk och talesätt – Pay žuvindó – Romané sityarimáta hay divánóri, </em>Mikael Demetri thaj Angelina Dimiter-Taikon, Skolverket, 2002. O teksti tano ko romane (kelderash) thaj švedikane. O ljil saikeri 100 romane phurano vakeriba thaj magiengoro akharipe soj tane nakhavde ko švedikane. Ko disave thana isi haljovkjeribe ko švedikane thaj ko disave thana švedikano purano vakeribe, so vakerela jekajek sar o romano, ama javere metaforencar. Ilustririmo ko renkie tari Ivanka Lapardova.žurnalia thaj webbadrese </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">É Romani Glinda </em>– žurnali ko švedikane so hramonela o phučiba e romenge ani </p>
<p>Švedia thaj javera phuvja. I Webbadresa tani: www.romaniglinda.se. Valjani te ovel ki biblioteka!</p>
<p><em type="italic">Le Romané Nevimata </em>– žurnali e romane ternenge. Ikljela ko štar gende ko berš. </p>
<p>Aktuelno informacia isi ko Internet ko švedikane thaj ko romane. I Webbadresa tani: www.nevimata.com.</p>
<p xml:lang="smn">Ko <em type="italic">Skolverket </em>webriga www.modersmal.skolverket.se isi informacia ko švedikane thaj ko ververikane romane varitetia. O romane rige ikerena o romane phirne sikavne. </p>
<p>Ko <em type="italic">Språkrådet </em>webrig www.sprakradet.se isi but informacie bašo Roma thaj i romani čhib ani Švedia thaj jekajek linkia ko javera aktuelno webthana. </p>
<p xml:lang="vep">LIERATuRAKORO SAIKhERIPE</p>
<p>E drabaripaskere lila Paramis thaj čačipa 1–2, tane kerde sikavibaske i romani čhib. O tekstia reflektirinena odova so ulo ko phurano vakti, odova so ulo keda e sikljovnengere dada, daja sine terne thaj odova so ovela avdive. Akala lila tane publicirime ki lileskiri forma ko arli, kelderash thaj lovara varitetia tari i romani čhib. Akala sojduj lila thaj jekh švedikani verzia isi ko Školakoro organeskoro webbthan www.skolverket.se.</p>
<p xml:lang="est">O lila tane hramome tari i Angelina Dimiter-Taikon, Fatima Bergendahl, Iren Horvathe, Jonny Ivanovitch, Kati Dimiter-Taikon, Mirelle Gyllenbäck thaj i Mai Beijer thaj e proekteskiri vastingardi (rakovoditelka).</p>
</body></document>
