<document xml:lang="rmn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>859</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="rmn"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/skane/rom-ag/om-lansstyrelsen/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="om-lansstyrelsen.html"/><parallel_text location="om-lansstyrelsen.html" xml:lang="rmu"/><parallel_text location="om-lansstyrelsen.html" xml:lang="rmy-rka"/><parallel_text location="om-lansstyrelsen.html" xml:lang="rmy-rlo"/><parallel_text location="om-lansstyrelsen.html" xml:lang="rmf"/><parallel_text location="om-lansstyrelsen.html" xml:lang="yid"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kotar o Länsstyrelsen - Länsstyrelsen Skåne</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
<p type="listitem">Kotar o Länsstyrelsen</p>
</list><p xml:lang="swe"></p>
<p type="title">Kotar o Länsstyrelsen</p>
<p><em type="italic">O Länsstyrelsen itani jekh drzavno institucia savi itani pashe e manushenge ano sa o regionia. Amen hinam but vazni veza mashkar o manusha hem i komuna hem ke javer rig e vlada, parlamentia hem centralne valda. Landshövdingen itano shefi ano Länsstyrelsen ljeski buti itani te dikhol kobor shukra djal i buti hem te informirinol e valda savi potreba isi ano regioni. </em></p>
<p type="title">Amare buchako zadatak</p>
<p>O länsstyrelsen sar zadatak isi te bajarol i buti ani jekh shukar klima, savi ka mothovol shukar rezultatia ano kvaliteti e djivdipasko. Kratko te phena diso so ka trainol ano regioni. O länsstyrelsen itano odgovorno kana i vlada anol disavi odluka mora te realizinolpe ano regioni hem te organizuinen e drzavake bucha. Kana vakera sar shaj te bajarolpe o bravaljipe ano regioni amen ka kera buti te ovol shukar jekhe individoske hem e drzavake interesiske.</p>
<p>Prakalji i instukcia kotar o länsstyrelsen amen ka kera buti</p>
<list><p type="listitem">habeski kontrola hem zivotinjengo arakhibe, puchiba e veterinariengo</p>
<p type="listitem">regionalno bajaribe e bravaljipasko</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">infrastrukturako planeribe</p>
<p type="listitem">trajno ikeribasko drzavno planeribe hem kherengo</p>
<p type="listitem">energia hem klima</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">kulturno miljö</p>
<p type="listitem">arakhibe kotar o nesreche te kerenpe krizake arakhibe hem te kerolpe civilno krizaki priprema</p>
<p type="listitem">prirodako arakhibe hem sastibasko arakhibe · poljuprivreda hem o gava · ribolov (astaribe e machengo)</p>
<p type="listitem">jekhibe</p>
<p type="listitem">integracia</p>
</list><p type="title">Landshövdingen hem o sherutnipe ano länsstyrelsen</p>
<p>O sherutno e anave landshövdingen itano reprezentanti kotar i valda ano regioni, ov itano birimo direktno kotar i vlada. Jekh kotar ljeske maj vazne bucha itane te organizinol e drzavake bucha ano regioni, te dikhol kobor djal shukar ano regioni hem save potrebe isi. Ano Stockholm, Skåne hem Götalands regioni isi regionalne direktoria a ane javer isi regionalno savet save vodinen svako dive i buti ano Länsstyrelsen hem save on itane o naj pashe bucharne e landshövdigen, on itane odola save shaj hem te zameninenljen kana ov na ne ani buti.</p>
<p type="title">Diarium</p>
<p>Ano diariet registrinol o Länsstyrelsen svako dive neve predmetia savenge anolpe odluke. E predmetiengo register itano javno hem publicirinolpe ano iternet prekalo o Länsstyrelsens diarium. Ano disave slucaja shaj te achavolpe o publicering o sebepi e pesonaske podatkengo</p>
<p xml:lang="swe">&gt;&gt; Gå till länsstyrelsernas diarier (svenska)</p>
<p type="title">Javno vakeribe hem dodeljivanje</p>
<p>O Länsstyrelsen anol but razlicite odluke direktno hem indirektno odva osetinen o manusha ano regioni hem o firme. Kana o but dejne itane meshime o anonsia shaj te aven anonsirime ani diz, on vikinenpe javno vakeribe (kungörelser), umesto te bichavolpe jekh ljil.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Zalbe</p>
<p>Te osetindja kaj jekh odluka savi tut bi lache astarol so andja o Länsstyrelsen shaj te zaljine tut ljende.E odluka tu shaj te lje informacia sar te dja po dur e zalba. Palo odova o länsstyrelsen bichavol ti zalba odothe kaj zaljindjan tut kaj on hem ka anen odluka. Amen shaj te probina hem te menjina amari odluka.</p>
<p>But tipia e odlukenge save anenpe ani komuna, sar naprimer dozvola za gradju, shaj te kere zalba ano länsstyrelsen. Odloa save zaljinenpe e komuna shaj odova te keren ani komuna savi shaj hem on te anen odluke. Tu mora te ove meshimo ano odluke te shaj ovoltut chachipe te zaljine tut.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Pravne zakonia (Författningar)</p>
<p>O pravne zakonia genepe sa soj pisimo ano ljil. Ov itano pisimo direktno jekhe osobake a nane za javnost. O lokalne javne zakonia itane odluke sar te arakholpe o paji, prirodne rezervatia, jezersko saobrachaj hem lolv ano älgjar. O Länsstyrelsen dol pisime pravne zakonia ano regioni save amem andjam so i komuna hem o Trafikverket kerol buti posle.</p>
<p type="title">Remisia</p>
<p>Svako bersh aven jekh baro broj remisia ano Länsstyrelsen. Odova znachinol kaj amen shaj te mothova so mislina, te da predlogia kotar o razlichite departamentia, drzavne institucie hem kotar but javer thana. O Länsstyrelse bichavol pire odluke ano remis ko sa odola save itane meshime ano regioni.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Press soba</p>
<p>O Länsstyrelsen kerol buti aktivno te dol vaznen informacie so kerolpe ano regioni e dizutnenge prkalji i media. O Webb thana hem o pres informacie itano jek nachin sar amen da service hem dikhibe sar amen kera buti.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">EU hem internationalno</p>
<p>O chlanstvo ani EU meshinol amen ano razlichite nachinia, shaj te ovl but hem harica. E länsstyrelsen akava znachinol sar saj te koristinenpe o zajednichke resurshia hem te dikholpe sar itane o zajednichke zakonia. Bute länsstyrelsen isi internacionalno kontaktia, saradja hem ljen than ko razlichite projektia prekalo o nationalne granice savo barvarol o regioni. I suradnja shaj hem te ovol e drzavenca save itane avrila e EU.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Ker buti amende</p>
<p>O länsstyrels itano jekh buchako than kaj shaj te kere razlichite bucha. Amen hinam jekh djanibaski organizacia ani jekh buljardi kompetensa ane razlichite puchiba. Amari savako diveski butio itani te dikha dalji realizinenpe o odlukle save andjepe ano parlameti hem kotar i vlada ano regioni, hem te organizuina o iteresi hem so valjanol e dizutnenge te avol jekh shukar drushtvo kaj djivdina, kaj o ekonomiajko bravaljipe, o miljö hem o socialno bravaljipe aven ko jekh than.</p>
<p type="title">Ugovoria kinibaske</p>
<p>Ano svako länsstyrelsen isljen kokori plo ugovor e kinibasko, isi amen kerde zakonia sar te kinenpe ja se ljolpe kirija o bucha hem ikera amen po zakoni ko javno kinibe. Amen hem koristin amen kotar o moguchnost e zakonia e kinibaske ano ram ugovor.</p>
</body></document>
