<document xml:lang="rmn" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>464</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.skane.se/om-region-skane/detta-gor-region-skane/om-region-skane-pa-nationella-minoritetssprak/romani-hib-arlikane-romska-arli--ovezi-regiona-skane4/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Romani čhib arlikane (romska arli) – Ovezi regiona Skåne - Region Skåne</p>
<p xml:lang="swe">Gå till sidans innehåll</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Den här webbplatsen använder kakor</p>
<p xml:lang="swe">För att webbplatsen ska fungera på ett bra sätt för dig använder vi nödvändiga kakor. Vi använder också kakor för webbanalys för att förbättra webbplatsen.</p>
<p xml:lang="swe">Läs mer eller ändra ditt val på sidan om kakor: Om kakor på webbplatsen</p>
<p xml:lang="swe">Till startsidan</p>
<p xml:lang="nob">Region Skåne</p>
<p xml:lang="deu">Kontakt</p>
<p xml:lang="swe">Till startsidan</p>
<p xml:lang="nob">Region Skåne</p>
<p xml:lang="swe">Sök på webbplatsen</p>
<p type="title">Romani čhib arlikane (romska arli) – Ovezi regiona Skåne</p>
<p>Kotar o berš 2012 kerol pe jek buti ane Region Skåne te dživdinel o kanuni pi nacionalne minoritetia hem minoritetne čhibia.</p>
<p>Region Skåne publicerinel svako berš neki putia teksti pa amari buti pe pandž prindžarde nacionalne minoritetne čhibia.</p>
<p xml:lang="nob">Palo kanuni - lagen om nationella minoriteter och minoritetsspråk (SFS 2009:724) si e vlasti ane Švedska te informirinel sa e nacionalne minoritetia lenge zakoni pe lenge čhib.</p>
<p>O pandž prindžarde nacionalnikane minoritetia ki Švedia tane o javudie, o roma, o laponcia (so tane phuranobešlo narodo), švedikane fincia hem tornedalcia. E historiakere minoritetikane čhibja tane jiddisch, romani čhib, laponikani čhib, finsko hem meänkieli. Sare čhibia si tela o kanuni.</p>
<p>Odova zavisinela kotar sakova manuš dali ov/oj mangela te ovel jek kotor kotar o nacionalno minoritetija ja pale na. Znači zavisinela kole grupaja manuš identifirinela pes hem osetinela zaedništvo.</p>
<p xml:lang="nob">Paša e buti te boldas informacia informirinel Region Skåne bare manušen hem šefien pa mangipe kotar o kanuni, hem vazdel opre e kultura kotar e nacionalne minoritetiengeri kultura ano plano ando Regioni Skåne.</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Pobuter informatcia ane amaro butiakiro plani</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Finsko administratikano than - Förvaltningsområde</p>
<p>Kotar 1 februari 2015 si Region Skåne finsko administratikano than. Pala odova ke duj komuni, Malmö hem Trelleborg, rodle kotar regeriuno te oven finsko administrikano than.</p>
<p>Odova znacil ke isi e manušen naj zuralo čačipe te koristinel pe finsko čhib keda kontaktirinel pe hrammome ljilenca vaj keda vakerel pe ane Region Skåne. Odova kerel ke mora te oven manuš so džanen te vakeren finsko čhib ani Region Skåne.</p>
<p xml:lang="swe">Senast uppdaterad: 6 maj 2025</p>
<p xml:lang="swe">Fick du hjälp av informationen på denna sida?</p>
<p xml:lang="swe">Oväntat fel, vänta ett ögonblick och prova skicka igen.</p>
<p xml:lang="swe">Förnamn</p>
<p xml:lang="swe">Efternamn</p>
<p xml:lang="deu">Telefonnummer</p>
<p xml:lang="swe">En input</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Vilken information är fel eller saknas?</p>
<p xml:lang="swe">Berätta gärna vilken information som är fel eller saknas genom att skicka en synpunkt till webbredaktionen. Webbredaktionen kan inte svara på frågor som du ställer här.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Tänk på</p>
<p xml:lang="swe">Informationen på skane.se riktar sig till invånare i Skåne.</p>
<p xml:lang="swe">Oväntat fel, vänta ett ögonblick och prova skicka igen.</p>
<p xml:lang="swe">Vilken information på webbplatsen är fel eller saknas? (obligatorisk)</p>
<p xml:lang="swe">När du skickar in formuläret kommer vi att behandla eventuella personuppgifter för att utföra den uppgift som formuläret avser.</p>
<p xml:lang="swe">Tänk på att det du skickar in kan bli en allmän handling.</p>
<p xml:lang="swe">Läs om hur Region Skåne hanterar personuppgifter</p>
<p type="title" xml:lang="rmu">Tack!</p>
<p xml:lang="swe">Tack för att du hjälper oss att förbättra webbplatsen!</p>
</body></document>
