<document xml:lang="rmn" id="no_id"><header><title>romska skrivregler – arli Romane čhibjakere ramojbaskere regularija – ko arlikane</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Baki" lastname="Hasan" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2024</year><wordcount>11265</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>romska_skrivreglar.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">romska skrivregler – arli</p>
<p><em type="bold">Romane čhibjakere ramojbaskere regularija – ko arlikane </em></p>
<p>ROMANE ČHIBJAKERE</p>
<p>RAMOJBASKERE REGULARIJA – KO ARLIKANE</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">ROMSKA SKRIVREGLER – arli </em></p>
<p><em type="bold">Romane čhibjakere ramojbaskere regularija – ko arlikane </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Romska skrivregler – arli </em></p>
<p xml:lang="swe">REDAKTORI:</p>
<p>Baki Hasan</p>
<p>Ikaldo kotar o Instituti čhibenge thaj folklorenge, 2024</p>
<p><em type="bold">Romane čhibjakere ramojbaskere regularija ko arlikane Romska skrivregler – arli </em>© Isof 2024 </p>
<p xml:lang="swe">Redaktori thaj ramonari (redaktör och författare):</p>
<p>Baki Hasan</p>
<p>Instituti čhibenge thaj folklorenge (Isof)</p>
<p xml:lang="swe">Institutet för språk och folkminnen (Isof)</p>
<p xml:lang="swe">Box 20057104 60 Stockholm isof.se</p>
<p xml:lang="swe">Permanentno lenko baši e-verzija (permanentlänk till e-version): https://urn.kb.se/resolve?urn=urn:nbn:se:sprakoch- folkminne n:diva-2788</p>
<p xml:lang="swe">Grafikani forma thaj pačarin (grafisk form och omslag):</p>
<p xml:lang="swe">Tone Gellerstedt, Isof</p>
<p xml:lang="swe">Teksteskoro čhijbe (sättning): Sandra Dahlberg/Taberg</p>
<p xml:lang="swe">Tryck: Östertälje tryckeri, Skarpnäck, 2024</p>
<p xml:lang="swe">Jekto ikalibe (första upplagan)isbn: 978-91-89767-12-6 (tryckt version)isbn: 978-91-89767-19-5 (e-version)5</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det romska språkets (o)förutsättningar </em>Det romska språket har som bekant en lång tradition som muntligt språk, men som skriftspråk är det relativt ungt. </p>
<p xml:lang="swe">Negativ behandling, förföljelser, diskriminering och att romer tvingades leva utanför samhället har lämnat djupa spår hos romer, socialt, kulturellt och språkligt. Romer har varit tvungna att kämpa för att deras familjer ska kunna överleva dagen. De hade varken möjlighet eller lust att tänka på språkets förutsättningar eller dess utveckling, så som gjorts för andra språk. I många länder tilläts romer inte att bli mantalsskrivna och därmed kunde barnen inte heller gå i skolan. Historiskt sett var det så även i Sverige; romer har inte fått vistas på en plats i mer än några dagar. I olika läger fanns visserligen några ambulerande <span type="quote" xml:lang="swe">”zigenarskolor”</span>. Dessa blev senare, på 1980 och 1990-talet, till <span type="quote" xml:lang="swe">”zigenarklasser”</span>.</p>
<p xml:lang="swe">Efter andra världskriget gavs romer bättre förutsättningar i vissa länder, vilket så småningom gjorde det möjligt för den romska intelligentian att, tillsammans med icke-romer, börja tänka på språket. Detta resulterade i att det romska språket sattes på dagordningen på den första världskongressen, som ägde rum den 8 april 1971 i London. Då lades bland annat den första grunden för planeringen av det romska språket, det vill säga den romska ortografin.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Sammanfattning på svenska </em>6 </p>
<p xml:lang="swe">Det är en lång och inte alls enkel process att komma överens om ett språk, särskilt inte för ett språk som romska.</p>
<p xml:lang="swe">Dels för att romer bokstavligen finns i hela världen, dels för att många romska dialekter är påverkade av språket i det <span type="quote" xml:lang="swe">”värdland”</span> där har man vistats under längre tid. Men det är inte omöjligt! Vi ser redan konkreta resultat i länder som till exempel Slovakien, Kroatien, Serbien, Nordmakedonien – och nu även i Sverige – där man ägnar mycket arbete åt att skapa förutsättningar för språket att kunna utvecklas enligt normer som gäller alla språk – nämligen skrivregler.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Betydelsefullt att ha status som nationell minoritet </em>År 2000 blev romer tillsammans med samer, sverigefinnar, judar och tornedalingar nationella minoriteter i Sverige och deras språk fick status som nationella minoritetsspråk. </p>
<p xml:lang="swe">År 2007 anställde Institutet för språk och folkminnen (Isof) två språkvårdare i romska, vilket betydde starten för den romska språkplaneringen, det vill säga språkvården i romska. Språkvården i romska hade olika etapper i sitt arbete innan vi satte igång med projektet <em type="italic">Skrivregler i romska </em>. Först inventerade vi behovet på ett väldigt praktiskt sätt – istället för att åka runt i landet startade vi 2008 det årliga <span type="quote" xml:lang="swe">”Språkvårdsseminariet i romska”</span> som har gjort det möjligt för olika aktörer – modersmålslärare, författare, skribenter, journalister och andra som använder romska språket i sitt yrkesliv – att delta. Under seminarierna kan man framställa olika behov, utbyta erfarenheter, ta del av vad som händer med romska språket i andra länder genom föreläsare från olika länder och universitet eller högskolor. </p>
<p xml:lang="swe">Nästa etapp var att börja harmonisera det romska språket 7i Sverige genom att ge ut samma publikationer på olika dia-lekter. Med hjälp av publikationerna får språkanvändarna möjlighet att se och inse att det romska språket är ett språk, trots att det finns olikheter i språket främst genom olika in-lånade ord. Men mycket förenar språket. I harmoniserings-processen ingår även att skapa gemensamma termer där det är möjligt.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Skapandet av romska skrivregler </em>Arbetet med romska skrivregler påbörjades i slutet av 2017. </p>
<p xml:lang="swe">Då bildades en arbetsgrupp med kunniga personer från olika romska grupper och dialekter: kelderasch, kale, arli, lovari, resande och den polska romska gruppen. Till arbetet knöts även en expertgrupp med personer från olika univer-sitet och högskolor. Etappen där vi befinner oss nu är att skapa ett gemensamt <em type="italic">skriftspråk </em>genom romska skrivregler. </p>
<p xml:lang="swe">Observera att det inte handlar om att skapa ett gemensamt språk, utan vi arbetar också för att främja och lyfta fram så många dialekter som möjligt.</p>
<p xml:lang="swe">De senaste decennierna har romer i alla åldrar alltmer kommit i kontakt med det skrivna ordet, till exempel i skolan, sociala medier och tv. Dessutom arbetar allt fler personer med romsk bakgrund i offentlig verksamhet och har även kontakt med medborgare med romsk bakgrund.</p>
<p xml:lang="swe">Där är det extra viktigt att den skriftliga kommunikatio-nen är korrekt. Den här utvecklingen ställer krav på att det ska finnas tydliga regler så att den skriftliga romskan kan fungera på samma sätt som vilket språk som helst i Sverige eller världen. Gemensamma skrivregler bidrar till att minska missförstånd i den skriftliga kommunikationen.8</p>
<p xml:lang="swe">Idag vill allt fler romer ha stöd och råd för hur de ska skriva på romska. <em type="italic">Romska skrivregler </em>är ett viktigt stöd till alla språkanvändare och kan användas både i skolundervis-ning, av alla som använder romska i sitt yrke och av vanliga språkanvändare. Den romska språkvården på Isof rekom-menderar starkt att de som vill skriva på romska använder sig av alfabetet som finns i boken och på Isofs webbplats isof.se. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Romska skrivregler </em>är uppbyggd på fyra grundpelare: bak-grund, sammanfattning, markeringar av särskilda ord och andra viktiga moment samt rekommendationer. Som hjälp till läsaren inleds varje kapitel med en kort sammanfattning av kapitlets innehåll. </p>
<p xml:lang="swe">De särskilt markerade orden är främst nya termer, med tillhörande ruta döpt till <span type="quote" xml:lang="swe">”Lägg märke till”</span>. Eftersom ord från andra språk kan vara ett hinder i förståelsen mellan olika dialekter har arbetsgruppen bestämt att vi ska ge dessa nya termer som ett alternativ till olika lånord från andra språk. Dessa nya termer bygger på redan existerande ord ur ordförrådet på de olika dialekterna. Eftersom det ofta hand-lar om genuina grundord i romska kan personer med olika dialekter förstå dem i både den egna och i andra dialekter.</p>
<p xml:lang="swe">Även en svensk översättning av orden står i rutan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Stort tack </em>Isof har beslutat att först ge ut skrivregler för arli och lovari, och inom kort kommer skrivregler även för kelderasch och polsk romska. </p>
<p xml:lang="swe">Som tidigare nämnts har många personer deltagit arbetet.</p>
<p xml:lang="swe">Isof och redaktören vill rikta ett stort tack till: Teresa Kwiat-kovski, Iren Horvatne, Allan Schwartz, Fritz Rosendahl,</p>
<p xml:lang="swe">Sele Idic, Jonny Ivanivitch, Eleonor Frankemo, Stambolka 9</p>
<p xml:lang="swe">Demirovic och Viveka Sajin. Vi tackar likaså dem som ingick i expertgruppen: Marija Aleksandrovič, professor vid</p>
<p xml:lang="swe">Högskolan i Vršac, Kenneth Hyltenstam, professor emeritus vid Stockholms universitet, Ljatif Demir, dr.sc. vid universi-tetet i Zagreb och Hrysto Kyutchukov, professor i lingvistik vid universitetet i Katowice.</p>
<p xml:lang="swe">Redaktören och arbetsgruppen tar gärna emot synpunk-ter och förslag som kan förbättra utvecklingsarbetet kring romska skrivregler. Vår förhoppning är att innehållet ska uppdateras kontinuerligt.</p>
<p xml:lang="swe">Stockholm augusti 2024</p>
<p>Baki Hasan,</p>
<p xml:lang="swe">Språkvårdare i romska, Isof11 <em type="bold">kapitel i 1 </em></p>
<p><em type="bold">A </em>I čhib tani jek halati sa e manušenge ki planeta kaj te šaj te komunicirinen jek javerea. </p>
<p>I manušikani čhib tani jek but kopleksikano komu-nikaciribaskoro sistemi.</p>
<p>Osim kotar odova so i čhib tani jek halati baši komu-nikacija, i čhib koristinela pe thaj sar halati bašo mislibe konkretikane buča thaj bašo abstratikane buča.</p>
<p>Akana ko sveto isi buteder hiljade čhibja. Kobor čhibja isi tačno <em type="bold">umlala </em>sar manuš genjela, odoleske so i granica maškar odova so tano jek dialekti thaj so tani jek čhib – nane jek standardirimi definicija, plus odova zavisinela thaj kotar i politikani situacija na samo tari čhibjakiri relacija. </p>
<p>O čhibja ulavena pe palo rodo thaj čhibjengere familie. Isi jek tikni grupa čhibja so našti te čhiven pe ki disavi čhib-jakiri familija thaj olenge phenela pe izolatikane čhibja. Ki odoja familija khuvela ko primer i baskikani čhib.</p>
<p type="listitem">Tele isi disave kotar o hemvažna čhibjengere familie:</p>
<p type="listitem">Sinotibetanikane čhibja: othe khuvena komaj sa o čhiba ki</p>
<p>Kina thaj o čhiba trujal i Kina.</p>
<p><em type="bold">So tani i čhib </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!umlala </em>= zavisinela, beror på <em type="bold">šudrigani Afrika </em>= Nordafrika </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Tatrigani Afrika </em>= Sydafrika </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Maškar rigani Afrika =  mellersta Afrikajugoistočno = tatuštikani, sydost12</p>
<p type="listitem">Uralikane čhibja:</p>
<p type="listitem">Othe khuvena i finskoi čhib, samikani čhib, estnikani, madžarikani čhib thaj panda disave javera tikne čhibja kola so vakerena pe hembut ki Rusija.</p>
<p type="listitem">Altaikane čhibja: othe khuvena i khorani čhib thaj disave čhiba kotar i Centralikani Azija.</p>
<p type="listitem">Afroazikane čhiba:</p>
<p type="listitem">Akate khuvena o semitikane čhiba thaj disave čhiba kotar i Šudrigani Afrika.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Nigerija-Kongo čhibja:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ki akaja grupa khuvena o bantu čhibja thaj javera pherdo čhiba kotar i Tatrigani Afrika thaj Maškar rigani Afrika.</p>
<p type="listitem">Austronezikane čhibja:</p>
<p>Akate khuvena sa o bareder čhiba so vakerena pe ki Jugoistočno (Tatuštikani) Azija thaj</p>
<p type="listitem">Okeaniakere ostrovija.</p>
<p type="listitem">Austroaziatikane čhiba:</p>
<p type="listitem">Akate khuvela i vietnamikani čhib thaj javera čhibja kotar odova regioni.</p>
<p type="listitem">Tai-kadai čhibja:</p>
<p type="listitem">Ki akaja čhibjakiri familija preperela i tajlandikani čhib thaj panda disave kotar akava regioni.</p>
<p type="listitem">Indoevropikane čhibja:</p>
<p><em type="bold"></em>Ki akaja grupa khuvena but čhibja kotar i Evropa, Indija thaj Persija. I romani čhib khuvela ki akaja čhibjakiri familijakiri grupa.13 </p>
<p><em type="bold">O </em>roma avena kotar i India. O naučno dokaz bašo odova kaj e romen isi hinduikano palunipe publicirindža pe prvo drom kotar o germanikane <em type="bold">rodkerarija </em>ohann Cristian Christoph Rudriger (1751–1822) thaj Heinrich Moritz Gottlieb Grellmann (1756–1804). </p>
<p>Akaja <em type="bold">džanarikani </em>buti kerdža pe ko asavko vreme kori so i usporedikani gramatika lelja te bajrol. O prvo manuš so lelja te kerel buti e usporedikane gramatikaja sine o germani </p>
<p>Franz Bopp (1791–1867), ov sine profesori ki sanskritikani čhib ko Berlineskoro univerziteti.</p>
<p>O August Friedrich Pott (1802–1887), kova so sine e</p>
<p>Bopeskoro studenti, ov sine o prvo manuš so kerdža o etimologikane studie kola sine bazirime ko <em type="bold">džanaribe </em>. Ov kerela sine buti e indoevropikane lingvistikaja thaj e genera-likane lingvistikaja. Ko 1845 berš ov sikavdža kaj i romani čhib tani jek kotor kotar i indo-arikane čhibjakiri grupa. Ov akale butikeribaja kerdža o prvo džanarikano fundamenti bašo studiribe e romane čhibjakoro fonetikano sistemi thaj morfologija. </p>
<p>E <em type="bold">čhibakororodkerari </em>Franz Miklošic (1813–1891) kova so sine šeralomanuš baši <em type="bold">džanarikani akademija </em>ki Viena, ov lelja te kerel ponodori buti akale rodkeribencar. Ov sine uticimo kotar i usporedikani gramatika kotar o Franz Bop, odoleske o Franz barakerdža thaj kerdža te ovel po barvalo o rodkeribe baši romani čhib. Ov kerdža o fundamenti baši </p>
<p><em type="bold">Baši romani čhibkapitel i 2 </em>14romane čhibjakiri dialek-tologija, ov ikaldža ljila sar tane o romane lafija kerde, olengere formengoro značaj thaj haljovkerdža o funda-mentalikane principija baši sintaksa ko romane dialek-tija. </p>
<p xml:lang="swe">Jek kotar o najbare lingvistia o Ferdinand de</p>
<p>Saussure (1857–1913), ov ko plo lil „General Linguistics“ khuvela ko anav e romane čhibja thaj odova kerdža te ovel baro interesi baši romani čhib thaj o studie ki akaja čhib.</p>
<p>Ko Liverpul kerdža pe jek džanarikano khedibe kova so kotar o 1888 berš dži ko 1960 berša funkcinirinela sine sar <em type="bold">lilikalari </em>anavea Journal of the </p>
<p>Gypsy Lore Society. Odova sine jekh <em type="bold">vakutniramin </em>kori so publicirinena pe sine pherdo <em type="bold">džanarikane </em>tekstija kotar sa o sveto baši romani čhib. </p>
<p>Ama i romani čhib opišinela pe sine svesno ja pale na-svesno kori so sine uticibe kotar razna lingvistikane škole thaj trendija ja pale pravcija. Akale tekstengere <em type="bold">ramonarija </em>koristinena sine ple naciakere ortografie kotar o evropika-ne phuvja. Ko primer e čhibjakoro anav „Romani čhib“ ramonela pe sine ko razna čhanija: Romani tschib, Romani tshib, Romani tschivi, Romani tshiv, Romani tshib, Romani tscheeb, Homjai shib, Romaji shib thaj but javera. </p>
<p>Sa odoja buti so lelja te kerel pe kotar o 1800-šelberšipe</p>
<p><em type="bold">Dikh šukar!džanari </em>= vetenskapsman <em type="bold">čhibdžanari </em>= språkvetare <em type="bold">čhibdžanaribe </em>= språk<em type="bold">džanaribe </em>= vetenskap <em type="bold">džanarikani </em>= naučno, vetenskaplig <em type="bold">džankerari </em>= umetniko, konstnär <em type="bold">džankeribe </em>= umetnost, konst <em type="bold">rodkerari </em>= forskare <em type="bold">džanarikani akademija </em>= naučno kademija, vetenskapsakademin <em type="bold">rodkeraribe </em>= forskning <em type="bold">vakeraren </em>= talarna15thaj akari – odova uticindža upro roma ko jek pozitivikano čhani. Sar romane adžahar naromane čhibakere džanarija lele te keren ponodori akaja važno buti thaj barakerdže i buti e romane čhibaja ko razna nivoja. Primerija bašo asavake manuša tane o Rajko Djuric, Marcel Courtiades thaj javera. vetenskap </p>
<p>E naromane <em type="bold">čhibdžanaren </em>sine olen džanibe baši roma-ni čhib panda angleder disave šelberša. Ama odoleske so o roma dživdinena sine avri kotar o društvo sa dži angleder disave dešberšipa, bizi razlika ko savo than ola sine, odova džanibe baši i čhib na reslja e romane <em type="bold">vakeraren </em>. </p>
<p>Maškar o rodkerarija nane dujgodibe kaj ki romani čhib isi disave dialektija. Ko palune dešberšipa ki Švedija iklilo jek nevo lafi so ka koristinel pe ko than e lafeske dialekti, mangel te phenel pe o lafi „varieteti“. Te koristinel pe o lafi varieteti ko than bašo dialekti, maškar o čhibdžanaribe thaj čhibdžanarija odova nane problematikane. Ama te koristinel pe o lafi varieteti maškar o roma thaj generalno maškar o društvo odova šaj te kerel nahaljovibe keda tano ko pučibe i romani čhib. Odova šaj te del nišanija kaj manuš durakerela e dialektikane grupen jek javerestar. Odova nane ko jekhibe e romane majortiteteskere haljovibaja baši pli čhib, i romani čhib tani jekh čhib disave dialektencar, sar pherdo javera čhiba.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rekomandiribe </em></p>
<p><em type="bold">I romani čhib tani kerdi kotar buteder dialektija, ka ovel šukar te koristine pe o lafi dialekti ko than e lafeske varieteti. </em>17 </p>
<p><em type="bold">E </em>romane čhiba isi la bari tradicija sar jek <em type="bold">vakerutni </em>čhib, ama sar jek <em type="bold">ramutni čhib </em>tani but terni čhib. </p>
<p>Keda amen vakeraja ja pale keda mothovaja tegani ki te šaj te ova haljovde sar so trebela amen koristinaja amen kotar avrune komponentija sar soj ko primer e glasos-koro zoralipe, gestija, <em type="bold">mujakeriba </em>(miner) thaj pauze. Ama amen našti te kera odova keda <em type="bold">ramonaja </em>, tegani amen mora te mislina sar amen formirinaja o teksti, sar ulavaja o teksti, save ramojbaskere nišanija čhivaja. Kaj te šaj te haljova čače o ramomo teksti tegani trebela amenge haljovde ramojbaskere regularija. </p>
<p>Amen sar <em type="bold">genjarija </em>(läsa-re), keda isi amen jek teksti angli mende so ikerela pe ko ramojbaskere regularija, tegani odova pomožinela amenge amen te khuva andre ko teksteskoro <em type="bold">soisibe </em>. Osim odova amen </p>
<p><em type="bold">Soske trebela e romane čhibake ramojbaskere regularija? </em></p>
<p><em type="bold">Dikh šukar! </em></p>
<p>I romani čhib preperela ki grupa kaske so vakerela pe pluricentrikani čhib. Jekh čhib so vakerela pe ko buteder phuvja, lake vakerela pe pluricentrikani čhib.</p>
<p>Osim kotar i romani čhib, javera čhibja so perena ki akaja kupa tane ko <em type="bold">misal </em>: i anglikani čhib, francuzika<em type="bold">kapitel i 3 </em>18sar <em type="bold">ramonarija </em>ovaja po efek tivikane te ikerdžam amen ko ramojbaskere regularija. Tegani šaj kon-centririnaja amen ko soisibe thaj na trebela te mislina sar diso ramonela pe. ni, germanikani, serbikani čhib thaj javera. </p>
<p>Ko akava vreme kerena pe sa buteder tekstija ki romani čhib kotar sajavera karakterija, ko profesionalno dživdipe thaj sar skribenti, sar <em type="bold">ramonari </em>ja pale sar obično <em type="bold">čhibisthemalari </em>. </p>
<p>Specialno ko palune deš-beršipa pherdo roma bizi razlika o berša ovena ko sa pobaro kontakti e ramome lafeja, odova ovela ki škola, ko sajavera socialikane me-die thaj ko TV. Akaja situacija thaj <em type="bold">čhibjakoro angledžajbe </em>rodela te šaj te ovel haljovde regularija kaj te šaj i ramomi romani čhib te funkcinirinel sar sa o javera čhibja. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!ramonari </em>= författare <em type="bold">ramonaja </em>= pišinaja, skriver <em type="bold">ramutni čhib </em>= skriftspråk <em type="bold">skribenti </em>= ramonari, skribent <em type="bold">misal </em>= primer, exempel <em type="bold">genjarija </em>= čitačija, läsare, räknare <em type="bold">čhibisthemalari </em>= språk<em type="bold">čhibjakoro angledžajbe </em>= čhibjakoro razvibe, språk<em type="bold">mujakeriba </em>= miner <em type="bold">soisibe </em>= soisin, saikeribe, sodržina, innehåll <em type="bold">vakerutni čhib </em>= talspråk <em type="bold">ramomi čhib </em>= skriftspråk19 användare utveckling </p>
<p><em type="bold">I Romani alfabeta, olakoro baripe thaj potreba </em></p>
<p><em type="bold">B </em>ut šelberša e romen na sine jek <em type="bold">ramomi </em>čhib. O soskipe bašo odova sine ednostavno o negativno thaj diskriminikano ovibe premal e romen ko sa o thana kori ola sine. Ola dživdinena sine jek but čorolo dživdipe avri e <em type="bold">sarinipastar </em>. O paldibe thaj o diskriminiribe na mukhlja olenge than te šaj ola te mislinen upri pli čhib. </p>
<p>Odova uticindža thaj upri e romengiri školujbaskiri situacija, mangel te phenel pe kaj o roma ki Švedija thaj ko but javera phuvja našti sine čhivena pumare čhaven ki škola. Odova rezultirindža kaj ki Švedija but vreme na sine čhibdžanarija so tane roma thaj kola so šaj sine te haljovkeren i čhib ko jek šukar detalirimo <em type="bold">čhani </em>. </p>
<p>Odova so šaj sine o roma te keren ki asavki situacija sine te ingaren i čhib ponodori mujale kotar generacija ki</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p type="listitem">Keda manuš koristinela i romani alfabeta    odova značinela kaj:</p>
<p type="listitem">Manuš dela pestar kotor ki te na oven but ramojbaskere nahaljoviba.</p>
<p type="listitem">Manuš sar skribenti ramonela ko jek korektno čhani.</p>
<p>Manuš ramonela ko jekhipe e haljovde čhibjakere principeja thaj palo e čhibjakoro zakoni. <em type="bold">kapitel i 4 </em>20generacija. Palo dujto svetoskoro maribe lelja e romengiri situacija te ovel hari pošukar ko disave phuvja. Tegani o roma šaindže te pišinen pumare čhaven ko škole, odova ker-dža so hari po hari lelja te bajrol i romani intelegencija. Jek kotor taro odola manuša barabar e naromane intelektualno manušencar thaj <em type="bold">čhibdžanarencar </em>vazdindže o pučibe bašo romane čhibjakere potrebe. </p>
<p>Ko 8-to aprili 1971 ko London, kerdža pe o prvo romano svetsko kongresi. Ko kongresi jek kotar o teme sine baš i ro-mani čhib. Othe kerdža pe e romane čhibakoro fundamenti bašo planiribe thaj normiribe. Panda tegani probindža pe te kerel pe buti ki te šaj te ovel jek standardizirimi romani čhib, odoja tani jek komplicirimi buti thaj avdive da.</p>
<p>Ko 1986 berš kerdža pe jek internacionalikano <em type="bold">džana-rikano </em>simpoziumi ko Sarajevo, kori so i tema sine pale e romane čhibakoro standardiziribe. </p>
<p>Ko 1990 berš ikerdža pe o štarto romano svetsko kongresi ki Varšava. Tegani probindža pe te definirinen pe o linije bašo romane čhibjakoro standardiziribe thaj kodifikacija.</p>
<p>Ko 2010 berš ko jek kotar o čhibarakhibaskoro semina-riumi baši romani čhib so kerela pe sakova berš ko</p>
<p>Stock holm kotar o <em type="bold">čhibarakhibe </em>ki romani čhib ko Instituti čhibenge thaj folklorenge, Isof, tegani khedindže pe skribenti-ja, ramonarija, sikavne ki dajakiri čhib thaj javera so kerena sine buti e romane čhibaja thaj diskutirindže savi alfabeta ka koristinel pe ki Švedija. O manuša so </p>
<p><em type="bold">Dikh šukar! čhibvakerari </em>= språk<em type="bold">sarinipe </em>= društvo, samhälle <em type="bold">čhani </em>= način, sätt <em type="bold">ramomi čhib </em>= skriftspråk <em type="bold">sarinipe </em>= društvo, sam<em type="bold">džanarikano </em>= veten<em type="bold">čhibarakhibe </em>= språkvård21lele than ko seminariumi odlučindže te ikeren pe ko odova so rešindža pe ko jek-to romano svetsko kongresi ko London 1971 berš thaj so razvindža pe ko buteder čhibakere konferencije. talare hälle skaplig </p>
<p>O čhibarakhibe ki romani čhib barabar e butikeribaskere grupaja bašo romane čhibjakere regulari-ja, barakerdže i romani al-fabeta ki Švedija panda disave bukvencar. Odola bukve tane</p>
<p>Dj – dj, Y- y, Kj, Kjh thaj Gj. O cili akale barakeribaja tano te del pe šajipe so buteder <em type="bold">čhibvakerarenge </em>te šaj te ramonen o potrebno glasija. </p>
<p>Akana isi sa buteder roma so mangena te del pe olenge dumo thaj godidejbe sar ola te mislinen keda ka pišinen ki romani čhib. O čhibarakhibe ki romani čhib ko Isof rekomendirinela zorale okole čhibvakerarenge so mangena te ramonen ki romani čhib te koristinen i alfabeta so terdžola tele.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rekomandiribe </em></p>
<p><em type="bold">Keda ramoneja ki romani čhib, koristin i romani alfabeta so terdžola ko Isof:eskoro webbthan thaj ko akava ljil. </em></p>
<p type="listitem">Dikh šukar!</p>
<p type="listitem">Važnoj te potsetinel pe kaj i buti e ramojbaskere regularencar nane bašo standardiziribe e romane čhibjakoro vakeribe. O standardi tano bašo romane čhibjakoro ramojbe.</p>
<p type="listitem">Sakova glaso (fonemi) ki romani čhib isi ole plo nišani (grafemi). 22</p>
<p><em type="bold">I romani alfabeta ki Švedija </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">A a Akhor B b Bakhro C c Curuli, Cara Čč Čiral (Tš kale dialekti) Tj tj Čh čh Čhurik, Čhon D d Dand Dž dž Džukel E e Efta F f Foro, Federi G g Gono H h Harmonika I i Iv J j Jag K k Kan Kh kh Kham L l Love Lj lj Ljil, Ljuma M m Maro N n Nakh </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Nj nj Njamo, Enja O o Ofto P p Patrin, Patrn Ph ph Phabaj R r Roj S s Sap Š š Šošoj T t Tover Th th Thav U u Učhalin V v Vast X x Xar Z z Zen Ž ž Žamba Dj dj Y y Kj kj Kjiri, Kjemana Kjh kjh Kjher Gj gj Gjiv </em>23 </p>
<p><em type="bold">Dikh te na ramone adžahar: </em>car, cor, chor, chib shov, shaj, shib, zamba </p>
<p><em type="italic">O bakhro hala car. O chor nashela e policijatar! Chor mange jekh tataj pani. O roma vakerena romani chob/shib. Ola tane shov dzene. Shaj te de man jek tataj kafa? </em></p>
<p><em type="bold">Ramon ko than adžahar e diaktrikane nišanencar: </em>čar, čor, čhor, šov </p>
<p><em type="italic">O bakhro hala čar. O čor našela e policijatar! Čhor mange jekh tataj pani O roma vakerena romani čhib/šib. Ola tane šov džene. Šaj te de man jekh tataj kafa? </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>Ki romani čhib isi disave dialektija.</p>
<p>Ko 2010 berš rešindža pe sarine so ramonena ki romani čhib ki Švedija ka koristinen i alfabeta so terdžola upre.25</p>
<p><em type="bold">E </em>romane čhibja isi ola buteder anava. Ki Švedija o na-jobično anav so koristinena pe sine akala: „romanes, romane“, kola so nane substantivija. Ko 2000 berš palo odova so i Švedija ratificirindža e Evropikane konvencija bašo arakhibe e nacionalikane minoriteten thaj olengere čhib-jen, tegani manuš lelja te koristinel pe kotar o anav „romani čhib“ kova so ulo thaj o oficialikano anav akale čhibake ki švedikani čhib. </p>
<p>Romani čhib sar so haljovena značinela „romska språ-ket“ – ki švedikani čhib. Plus odova o lafi romani čhib tano jek substantivi ki akaja čhib. Osim kotar o lafi romani čhib koristinela pe thaj jek kratko verzija „romani“.</p>
<p>Keda šaj te koristinel pe o anav romani čhib thaj keda šaj te koristinel pe i kratko verzija romani? Tele isi disave primerija bašo odova:</p>
<p><em type="bold">Dikh šukar! </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Phuv </em>= Jorden, planet, värld <em type="bold">phuv - than </em>= mark, plats <em type="bold">avgo </em>= početko, början <em type="bold">ovibe </em>= slučaj, fall </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>Sa odola razna švedikane anava baši akaja čhib: romani čhib, romani, romanes, romane, romska  šaj te rezulirinel te ovel nahaljovibe maškar okola manuša so nane olen fundamentalno džanibe bašo roma thaj i romani čhib.</p>
<p><em type="bold">E čhibjakoro anav kapitel i 5 </em>– Kobor džene vakerena i romani čhib avdive ki Phuv ? – I romani vakerela pe akana kotar komaj 20 miliojna Roma. </p>
<p>Sar so dikhena ko <em type="bold">avgo </em>trebela te vakerel sa o anav (ko akava <em type="bold">ovibe </em>o anav e čhibjakoro). </p>
<p>Ko 2008 berš o čhibarakhibe ki romani čhib ko Isof, kerdža jek andruno tikno rodkeribe bašo o alternatikano švedikano substantivi „romska“ sar alternativa e anaveske romani čhib, manglja pe te dikhel pe dali o lafi tano polok-ho te haljovel pe hem te koristinel pe. O odgovoria sine but pozitivna, odoleske so o lafi „romska“ tano lokho te relatiri-nel pe ki romengiri čhib ko isto čhani sar bašo ko primer: „engelska“, „franska“ ja pale „tyska“. Plus odova but tano polokho te bandžarel pe o lafi gramatikane ki švedikani čhib. Bute kratko vremeske o lafi „romska“ ki švedikani čhib buvlilo but sigate thaj koristinela pe ko sa buteder thana.</p>
<p>Ka ovel šukar te izbeginel pe te koristinel pe i kratko verzija romani</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rekomandiribe </em></p>
<p><em type="bold">Keda vakereja ki švedikani čhib: koristin o lafi „romska“ alternativno romani čhib </em>27 </p>
<p><em type="bold">K </em>eda vakerela pe o lafi <em type="bold">haljovdi čhib </em>tegani angleder sa mislinela pe upro tekstija so avena kotar razna državna thaj komunalna vlastija. Sa o vlastija kerena buti kaj te šaj o tekstija so ka ikalen pe ola te oven: <em type="italic">arakhle </em>, <em type="italic">jekčhanutne </em>thaj <em type="italic">haljovde </em>. </p>
<p>E romen nane len jek barabarikani teritorija, nane olen ni jek državno aparati so ka ikalel asavke norma-tivikano tekstengere matri-jalija. E romane čhibjakiri ramonibaskiri tradicija tani dosta kratko. Ama odova tano fakta kaj i romani čhib akana tani jek <em type="bold">ramutni čhib </em>. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!čačipaskorosiguribe </em>= rättssäkehet <em type="bold">ramutni čhib </em>= skriftspråk <em type="bold">sarinipe </em>= društvo, sam<em type="bold">čhivibe </em>= förelägande <em type="bold">sikljovno </em>= elev <em type="bold">sikavno </em>= lärare <em type="bold">javerkerel </em>= ändrar <em type="bold">porezeskoro vlasti </em>= skattemyndigheten <em type="bold">bešibaskoro registriribe </em>= folkbokföring <em type="bold">phravdo sektori </em>= offent<em type="bold">školujbaskiri administra-cija </em>= skolförvaltning <em type="bold">javerkere </em>= menine, ändra <em type="bold">lejari </em>= primaöi, mottagare hälle lig sektor </p>
<p><em type="bold">Haljovdi čhib </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>I haljovdi čhib tano jek čhani te komunicirinel pe e <em type="bold">lejarea </em>ko jek haljovdo, jekhčhanutno thaj arakhlo čhani. Odova značinela kaj i čhib thaj o soisibe adaptirine<em type="bold">kapitel i 6 </em>28 la pe premal o lejari. </p>
<p>Odova kerela i potreba baši haljovdi čhib te bajrol thaj ki romani čhib. Mangel te phenel pe kaj i potreba te mislinel pe upro odola elementija sostar tani kerdi i haljovdi čhib: i čhib te ovel <em type="italic">arakhli </em>, <em type="italic">jekh </em>čha-nutni thaj <em type="italic">haljovdi </em>. </p>
<p>Odoleske so o roma ovena jekh sa bareder kotor kotar o <em type="bold">sarinipe </em>, odolea bajrola o broj e dženegoro so isi olen romano <em type="bold">palunipe </em>kola so kerena buti ko <em type="bold">phravdosektori </em>. Odova šaj te ovel ki: škola, javer komunalikani buti, državno vlastija, media ja pale ko javera bare organizacije. </p>
<p>Akaja grupa manuša so kerena buti ko asavke thana trebena te mislinen keda koristinena i romani čhib ko kontakti e romane <em type="bold">vakerarencar </em>– i čhib trebela te ovel <em type="italic">arakhli, jekhčhanutni </em>thaj <em type="italic">haljovdi </em>, specijalno keda koristinena i ramomi čhib. </p>
<p type="listitem">I haljovdi čhib kerela o tekstija so avena kotar sa odola razna vlastija ola te oven lokhe te haljoven pe. Plus odova isi javerada pozitivna buča e haljovdečhibaja so barakerena o haljovibe thaj o pozitivno terdžojbe prema i informacija so avela ko primer kotar jek vlasti:</p>
<p type="listitem">I haljovdi čhib ikerela pe ko čhibakoro zakoni</p>
<p type="listitem">I haljovdi čhib kerela te ovel pošukar čačipaskorosiguripe thaj barakerela o poverenje upro vlasti</p>
<p>I haljovdi čhib kerela i komunikacija maškar o dizarija thaj vlasteskoro manuš te ovel pošukar thaj tiknjarela o riziko bašo nahaljovibe.</p>
<p>Akaja tendencija bašo haljovibe thaj jekhčhanutnibe na značinela kaj manuš mora te čorakerel e čhiba. Odova znači-nela kaj manuš trebela te arakhel jek maškarutno drumo bašo odova sar ka fomirinen pe o tekstija.</p>
<p><em type="bold">Dikh šukar! </em></p>
<p>Akala trin elementija, mangel te phenel pe kaj i čhib trebela te ovel arakhli, jekhčhanutni, thaj haljovdi, odova važinela sar ki ramomi čhib adžahar ki vakerutne čhib.29</p>
<p><em type="bold">Dikh te šaj te na formulirine tut adžahar: </em>Jekh <em type="bold">sikljovno </em>so isi ole školakiri obaveza a na kerela ple školakoro džajbe kova so zavisinela kotar e sikljovneskoro stariteli so na kerdža odova soj tano dužno te kerel kaj te šaj odova te ovel, tegani i kherutni komuna šaj te del jekh <em type="bold">čhivibe </em>e staritele ov te kerel ple dužnostija. Jek čhivibe šaj te ovel ko jekhibe e lovengere kaznaja (E školakoro zakoni 2010:800. 7 kap. 20§ och 23§). Tlo čhavo te na bešela bute-der ki komuna tegani amen molinaja tut te dža ko porezes-koro vlasti kaj te šaj te <em type="bold">javerkere </em>e <em type="bold">bešibaskoro registriribe </em>. </p>
<p>Te našti odova tegani amen molinaja tut te kontaktirine e školujbaskere administracija so sigate so šaj thaj te informiri-ne ki savi škola džala tlo čhavo.</p>
<p><em type="bold">Ka ovel šukar te formulirine tut adžahar </em>: </p>
<p>Šukar dive!</p>
<p>Amen dikhljam kaj tlo čhavo na sine ki škola panda kotar e termineskoro starti. Te na menindža tlo čhavo i škola?</p>
<p>Telefonirin amenge ja pale ramon amenge ki školujbaskiri administracija. Amen trebela te džana ki savi škola džala tlo čhavo, odoleske so sa e čhaven isi školakiri obaveza a odova tano palo e školakoro zakoni, mangel te phenel pe kaj mora te džal pe ki škola.</p>
<p>But sastipa</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rekomandiribe </em></p>
<p><em type="bold">Sarine so kerena buti e romane čhibaja ko phravdosektori, ka ikeren pe palo e čhibjakoro zakoni thaj ka koristinen jek arakhli, jekhčhanutni thaj haljovdi čhib. </em>31 </p>
<p><em type="bold">A </em>vdive isi panda <em type="bold">sikavne </em>ki romani dajakiri čhib so kerena improvizirime tekstija bašo sikavibe ja pale so probinena te ikalen sikavibaskoro matrijali. </p>
<p>Odoleske tano važno te mislinel pe ko disave praktikane buča kola so šaj te rezultirinel te ovel pošukar matrijali keda kerena pe odola tekstija.</p>
<p>Jekh teksti lela pe but pošukar thaj polokhe te isi ole jek šukar grafikani forma thaj tej lokho čitibaske, te vazdela pe odova soj važno ko teksti ko jek šukar čhani. Dikh te šaj te ovel šukar slike, <em type="bold">rubrike </em>, te ovel e tekste šukar logikano ula-vibe o teksti, te ovel ole jek <em type="bold">soisibaskiri lista </em>thaj jek kratko haljovkeribe o kotora (kapitelija). </p>
<p>Avdisutne kompjuterencar thaj ramojbaskere programencar nane pharo te del pe e tekstenge jek šukar grafikani forma.</p>
<p type="listitem">Kaj te šaj jekh teksti te ovel lokheder čitibaskeko thaj haljovi-baske dikh te šaj te ikere tut maškar o javer ko akala buča:</p>
<p type="listitem">O rubrike te oven informatikane.</p>
<p type="listitem">Dikh te šaj o teksti te ovel ulavdo ko kratko kotora.</p>
<p type="listitem">Dikh te ovel dovolno lufti ko teksteskere strane, mangel te phenel pe te na ovel bare tekstengere redija.</p>
<p type="listitem">Koristin slike thaj figure so ka pomožinen bašo e teksteskiri poruka.</p>
<p type="listitem">Ma koristin but markiriba sar soj ko primer, kursivi, thulo stili ja pale telal linijakerdo.</p>
<p>Birin jek tipi fonti ko teksti thaj ma <em type="bold">hemin </em>but javera tipija fontija. </p>
<p><em type="bold">Te kerel pe buti tekstea kapitel i 7 </em>32 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>Isi buteder važna buča so manuš trebela te mislinel keda ramonela thaj formirinela jek teksti. O teksti lela pe lokheder te isi ole jek šukar grafikano formiribe, tej šukar čitibaske, odova so tano važno ko teksti te vazdela pe ko jek šukar čhani, šukar slikencar, rubrikencar thaj logikane ulavibaja e tekste. Plus odova šukar tano te ovel jek soisibaskiri lista thaj jek ramonkeribe so odova so terdžola ko jek kapiteli.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Primer: Romane baredivesa </em></p>
<p type="listitem">Pendžarutno tano kaj o roma tane jekh narodo, jekh nacija ama nane olen jekh Phuv. E romen isi jekh čhib, i romani čhib. Ki romani čhib isi disave dialektija:</p>
<p>Lovarikano dialekti – vakerela pe kotar but džene ki</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Madžarsko.</p>
<p>Kalderašikano dialekti – vakerela pe kotar but džene ki</p>
<p type="listitem">Rumunija.</p>
<p type="listitem">Arlikano dialekti – vakerel pe kotar but džene ki Balkani.</p>
<p>Polsko romano dialekti – vakerela pe kotar but džene ki</p>
<p xml:lang="swe">Polska.</p>
<p>Isi romane grupe so kerdža pe upri lende bari asimilacija thaj ola našaldže pli čhib ja pale pli kultura. Asavke grupe tane: o finsko kale, špansko kale thaj o romane resande.</p>
<p>Avdive isi roma ko but phuvja, sar soj ko primer: Španija,</p>
<p>Francija, Švedija, Balkanikane phuvja, Anglija, Belgija,</p>
<p>Portugalija, Rusija. Šaj phenela pe kaj o roma tane ki sa i</p>
<p>Evropa, Amerika, Afrika, Australija thaj ki Azija.</p>
<p>Uzal odovada so o roma vekoncar dživdinena sine telo bare pharipa thaj čorolipa, pherdo roma ikerkerdže pli čhib, kultura thaj tradicija.33</p>
<p>Razna romane grupe kerena razna baredivesa.</p>
<p>Ko misal maškar o hris-tijanikane roma kerela pe o</p>
<p><em type="italic">Božiko </em>a maškar o musli-manikane roma kerela pe o </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Bajrami </em>. </p>
<p>Ko pandžto novembar perela e romane čhibjakoro dive.</p>
<p>Ko 31 decembar dodža-krena pherdo roma ko sveto o <em type="italic">nevo berš </em>. </p>
<p>Ko 8-to aprili kerela pe o romano nacionalikano dive.</p>
<p>Kotar o šovto dži ko enjato maj o roma kotar o</p>
<p>Balkan kerena o <em type="italic">Herdele-zi </em>– anglonilaeskoro dive, džiko vakerena bašo akava barodive Djurdjedani. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Sakova 24 maj ko Saintes Maries de la Mer kerela pe e Kale </em></p>
<p><em type="italic">Sarakoro barodive. Upri late dikhela pe sar e romengiri evlija. (Evlija = arakhibaskiri svetica, skyddshelgon) </em></p>
<p>Flamenko khelarni. foto: mostphotos 34</p>
<p><em type="bold">Primer te na ramone adžahar: </em></p>
<p>Akharin Stockholm 3 novembar 2022 Šukar dive! Odoleske so e Stefane isi baro odsustvo ki škola me akharava tumen te aven ko jek khedibe. Osim bašo o baro odsustvo me sium <em type="bold">narahati </em>thaj bašo oleskoro džanibaskoro angledžajbe. Odova tano važno te šaj amen te diskutirina thaj te probina te da dumo e Stefane te šaj ov te javerkerel plo bilačho ovibe thaj te <em type="bold">šukarederkerel </em>plo školakoro avibe thaj džanibe ko dajakoro sikljojbe. </p>
<p>O khedibe ka ovel ko 21 novembar 2022 ko 15.00 sahati. Than: klasi 5A.</p>
<p xml:lang="swe">Othe ka ovav me thaj e <em type="bold">klaseskiri šeralisikavni </em>i Marija. </p>
<p>But sastipa Jašar Davud Mobilno telefoni: 030-35768888</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!naslov </em>= rubrike <em type="bold">telal linijakerdo </em>= understrykt <em type="bold">ramonkeribe </em>= opišibe <em type="bold">soisibaskiri lista </em>= innehållsförteckning <em type="bold">šukarederkerel </em>= popravinel, förbättrar <em type="bold">klaseskiri šeralisikavni </em>= klasens föreståndare <em type="bold">narahati </em>= orolig35 </p>
<p><em type="bold">Dikh te ramone adžahar: </em></p>
<p xml:lang="swe">Akharin Stockholm 3 novembar 2022</p>
<p>Šukar dive!</p>
<p>Akale lilea kaninela pe e Stefaneskere staritelija ko khedibe bašo ooleskoro bara odsustvo ko dajakoro Chibjakoro sikljojbe. O cili e khedibaja tano te arakhel pe jek reSenje baSO o problemi.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Than: </em>Harmolinskola, klassrum 5A </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Datum: </em>21 novembar 2022 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vreme: </em>15.00–16.00 </p>
<p>Ka avel Sukar te odgovorinen te 5aj te aven ko odova datum thaj vreme.</p>
<p>But sastipa</p>
<p xml:lang="swe">Jašar Davud Hermolinskolan</p>
<p>Mobilno telefoni: 03035768888</p>
<p xml:lang="swe">Email: jasar.davud@hermolinskolan.se</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rekomandiribe </em></p>
<p><em type="bold">Dikh te ovel o teksti lokho haljovibaske, te ovel ole jek šukar čitibaske tipi fonti. Koristin hari markiriba sar soj ko primer o kursivi, thulo stili ja pale javer adžahar diso. </em></p>
<p><em type="bold">Dikh te šaj te ulavel pe o teksti ko dovolno bare kotora. </em>36 </p>
<p><em type="bold">Te ramonel pe jekh lil </em>Ko kontakti ko primer maškar i škola thaj o daja-dada ja pale vlastija sar soj i </p>
<p>Siguribaskiri kasa, Butiro-dibaskoro biro, o Socijalno thaj javera vlastija, tegani tano važno o ljil te formiri-nel pe ko jek <em type="bold">korektikano čhani </em>. Nane važno dali manuš ramonela ko kom-pjuteri ja pale vastea, važno tano e lile te oven akala buča: Datum thaj than, jek <em type="bold">avgutni </em>pozdravibaskiri fraza, haljovdo bašo so kerela pe buti thaj jekh <em type="bold">agorutni </em>pozdravibaskiri fraza. </p>
<p type="listitem">Tu so kereja buti ko disavo vlasti, komuna ja pale škola thaj mangea te ramone jekh ljil, ka ovel šukar te ikere tut ko jek formalikano ramojbaskoro stili:</p>
<p type="listitem">Ramon o datum thaj o than ki levo strana ko lileskorošero</p>
<p>I adresa ramoneja telo datum thaj than</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!lileskorošero </em>= brev<em type="bold">leari </em>= primači, mottagare <em type="bold">avgutni </em>= inledande <em type="bold">agorutni </em>= avslutande <em type="bold">leari </em>= primači, motagare <em type="bold">bičhalari </em>= ispratniko, avsändare <em type="bold">genj </em>= broj, nummer <em type="bold">korektikano čhani </em>= korrekt sätt37 huvud </p>
<p>Ko kuferti ramoneja e <em type="bold">leareskiri </em>adresa ko desno stranakoro maškar: </p>
<p xml:lang="swe">Angloanav paloanav</p>
<p>Adresakoro anav genj 123123 45 Diz</p>
<p>Primer kori ramonela pe e lejareskere podatke.</p>
<p>O leari te tano privatno manuš thaj te na terdžola odole dženeskoro anav ko udar ja pale ko poštakoro boksi tegani čhivela pe o tiknjardo lafi C/O (care of) thaj palo odova o anav so terdžola ko udar ja pale ko poštakoro boksi.</p>
<p>Angloanav paloanavc/o Paloanav so terdžola ko udar</p>
<p>Adresakoro anav genj 123123 45 Diz38</p>
<p>E <em type="bold">bičhalareskoro </em>anav thaj i adresa ramonela pe ki kufertes-kiri paluni rig upre ko maškar ja pale ki levo rig. E bičhala-resoro anav thaj i adresa šaj ramonela pe thaj ki angluni rig upre ki levo rig. </p>
<p xml:lang="swe">Bičhalari:</p>
<p xml:lang="swe">Učiškola ko Stockholm</p>
<p xml:lang="swe">Boksi 2543104 65 Stockholm</p>
<p>Primer kori ramonela pe e bičhalareskere podatke.39</p>
<p><em type="bold">Avgojbe jek lil </em>Manuš šaj te birinel maškar duj alternacije sar te <em type="bold">avgonel </em>te <em type="bold">ramonel </em>jekh ljil, odova <em type="bold">umlala </em>kotar odova savi relacija isi manuše odole dženeja kaske so bičhalela pe o ljil. Te ramo-nela manuš jekh lil jekhe dženeske so nane formalikano, tegani manuš šaj <em type="bold">isthemalkerela </em>o obična fraze so isi amen ki čhib, akana odova umlala taro odova bašo savo dialekti vakerela pe. </p>
<p>Ko primer ko arlikane o avgoikane sastinakere fraze šaj te oven adžahar:</p>
<p><em type="italic">Phrala Adem sar sian sastipaja? </em></p>
<p>Te birindža manuš te lel te ramonel ko jekh formalikano ljil tegani šaj ramonela pe adžahar:(Neutralikane) <em type="italic">Šukar dive Pakivalea Adem. </em></p>
<p>Sar so dikhena o primerija upre manuš šaj avgonela ko bute-der čhanija. Ko <em type="bold">agor </em>ki pozdravibaskiri fraza trebela te ovel jekh nuktaporik (,) ja pale jek čhigaribaskoro nišani (!). </p>
<p>Te birindža manuš te čhivel jek nuktaporik tegani trebela o nevo ramojbaskoro redo te ovel tikne <em type="bold">šabdija </em>. </p>
<p><em type="italic">Manglea phrala Ramo,sium but lošalo so ka dikha amen pale. </em></p>
<p>A te birindža manuš te čhivel jek čhingaribaskoro nišani (!) tegani o nevo ramojbaskoro redo trebela te ovel bare šabdija. 40</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Manglea phrala Ramo! </em></p>
<p><em type="italic">Sium but lošalo so ka dikha amen pale. </em></p>
<p>Nevo ramojbaskoro redo lela pe thaj keda čhivela pe jek <em type="bold">nukta </em>. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Manglea phrala Ramo. </em></p>
<p><em type="italic">Sium but lošalo so ka dikha amen pale. </em></p>
<p>Manuš te ramonela jek for-malikano lil tegani manuš šaj te <em type="bold">isthemalkerel </em>fraze sar ko misal akala: </p>
<p><em type="italic">Pakivalie Marija! </em></p>
<p><em type="italic">Ka ovel šukar te šaj te bičhalen jek kopia taro tumaro rodibe </em></p>
<p><em type="italic">Pakivalea Ramo,mange sine čače šukar so dikhljam amen. </em></p>
<p>Ko jek lil kori so manuš ramonela disave <em type="bold">raštrane </em>ja pale komunalikane vlastenge, tegani tano dovolno te <em type="bold">avgonel </em>pe e frazaja „Šukar dive“. </p>
<p><em type="italic">Šukar dive! </em></p>
<p><em type="italic">Mange panda na alo o odgovor bašo mlo rodibe bašo stani ko Eriksgatan 29 i Umeå </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!lil leari, leari, adresati </em>= brevmottagare, mottagare <em type="bold">lilbičhalari, bičhalari </em>= brev avsändare, avsändare <em type="bold">avgojbe </em>= počminibe, inledning <em type="bold">avgonela </em>= počminela, börjar <em type="bold">isthemalkerel </em>= koristinel, använder <em type="bold">agor </em>= krajo, slut <em type="bold">šabdi </em>= bukva, bokstav <em type="bold">nukta </em>= točka, punkt <em type="bold">raštra </em>= država, stat <em type="bold">sastin </em>= pozdrav <em type="bold">avgoikane </em>sastinakere <em type="bold">fraza </em>= Inledningshäls<em type="bold">lošalo </em>= radosno, glad <em type="bold">denadumo </em>= pomožinena, stödjer, hjälper41 nings fraz </p>
<p><em type="bold">Agorikane sastinakere fraze </em>Thaj keda vakeraja bašo agorikane <em type="bold">sastinakere </em>frazenge - sar ola ka keren pe umlala kotar odova kaske manuš ramonela thaj savi relacija isi odole dženeja kaske so ramonela pe. </p>
<p>Manuš šaj te koristinel ko misal akala fraze tej ko pučibe jek paše manuš – keda manuš nane formalikano:</p>
<p><em type="italic">Ka dikha amen. </em></p>
<p><em type="italic">Sastipaja. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Sašukar. </em></p>
<p>Manuš agorkerela o lil dolea so ramonela tele plo anav.</p>
<p><em type="italic">Šukar sine so dikhljam amen. </em></p>
<p><em type="italic">Muharem </em></p>
<p>Ko oficialikane lila manuš šaj te agorkerel o lil ko primer e frazaja:</p>
<p><em type="italic">But sastipa! </em></p>
<p>Thaj telo odova ko nevo redo čhivela pe o anav thaj paloanav.</p>
<p><em type="italic">But sastipa! </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Muharem Javid </em>42 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rekomandiribe </em></p>
<p><em type="bold">Sa akala rekomendacije tane kerde angleder sa e dže-nenge so kerena buti ko škole, ko komune ja pale ko raštrane vlastija. Ama šaj thaj o privatna manuša te ikeren pe ko akodova thaj te koristinen olen. Odoleske so akala rekomendacije denadumo manuš te ovel ole jekh arakhli thaj haljovdi čhib keda komunicirinela pe lilea. </em>43 </p>
<p><em type="bold">Te ramonel pe ko anav e organizacijake ja khedibaske </em></p>
<p><em type="bold">O </em>manuša so ovena aktivna ko <em type="bold">khedibengoro dživdiba </em>maškar o roma ki Švedija ovela sa bareder. Kotar i javer rig bajrola thaj okole dženengoro <em type="bold">genj </em>so kerena buti ko komunalikane ja pale <em type="bold">raštrane vlastija </em>thaj organizacije. But tano važno manuš sar reprezentanti te mislinel sar koristinela i čhib thaj e čhibjakoro stili keda manuš komunicirinela ja-vere khedibencar, vlastencar ja pale organizaciencar. Odova važinela bizo razlika dali manuš ramonela jekh tradicionali-kano lil ja pale jek elektronikano lil. </p>
<p>But tano važno ko primer manuš te <em type="bold">teleramonel </em>ko jek korektno čhani sar <em type="bold">firmakororamonari </em>ja pale sar reprezen-tanti baši disavi organizacija. </p>
<p>Manuš te ramonela ko anav jekhe organizacijake tegani ma-nuš čhivela angle e organizacijakoro anav palo odova teleramo-nela plo anav thaj palo odova ramonela haljovde sa o anav. <em type="bold">kapitel i 8 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!firmakororamonari </em>= firmakoro potpišuvači, firmatecknare <em type="bold">teleramojbe </em>= potpis, underskrift <em type="bold">teleramonel </em>= potpišinela, skriver under <em type="bold">khedibengoro dživdibe </em>= föreningsliv44 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Romano kulturakoro khedibe – RKK Nurija Ali Stockholm 14 januari 2020 </em></p>
<p>Ama šaj te ramonel pe thaj prvo e reprezentateskoro anav thaj palo odova e organizacijakoro anav.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Nurija Ali Romano kulturakoro khedibe – RKK Stockholm 14 januari 2020 </em></p>
<p>Okova dženo so isi ole pravo te ramonel jekhe firmake/or-ganizacijake ko anav odole dženeske vakerela pe firmakoro-ramonari. Keda ramonela pe ko anav e firmake tegani čhive-la pe prvo e organizacijakoro anav thaj telo odova čhivela pe <em type="bold">teleramojbe </em>taro odova dženo soj firmakororamonari a palo odova ramonela pe haljovdo sa o anav sar ko primer tele. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Romano kulturakoro khedibe – RKK Nurija Ali Stockholm 14 januari 2020 </em>45 </p>
<p><em type="bold">A </em>kana isi sa buteder manuša ki Švedija so isthemalkerena i romani čhib ko primer keda komunicirinela pe dženen-car ko <em type="bold">khedibaskoro dživdipe </em>ja pale ki škola keda o <em type="bold">sikavne </em>ki dajakiri čhib komunicirinena e sikljov-nengere <em type="bold">dajencardadencar </em>kaj te den olen informacija. </p>
<p>Keda komunnicirinela pe asavke grupe manušencar, tegani tano važno te probi-nel pe te na <em type="bold">isthemalkerel </em>pe but skratime lafija ja pale vakeriba so šaj te oven bipendžarutne okoleske ja pale okolenge kaske manuš so obratinela pe. Akalea mangela te phenel pe kaj manuš ki asavki komunikacija trebela te adaptirinel i čhib premal o dženo kasaja so komunicirinela pe. Tegani manuš trebela te ramonel kratka thaj <em type="bold">jekhčhanutne </em>lafjora. Plus odova šukar tano panda ko avgo ko lil te vazdel pe odova soj važno ki odoja komunikacija. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!khedibaskoro dživdipe </em>= föreningsliv <em type="bold">mahatmalo </em>= opravdimo, giltig <em type="bold">soskipe </em>= anledning <em type="bold">sikavno </em>= učiteli, lärare <em type="bold">sikljovno </em>= elev <em type="bold">lafjori </em>= rečenica, mening <em type="bold">naovibe </em>= odsustvo, frånvaro <em type="bold">jekhčhanutne </em>= ednos<em type="bold">dži ko </em>= till <em type="bold">džiko </em>= nekoj, någon <em type="bold">isthemalkerel </em>= upotrebi<em type="bold">dajdad </em>= roditeli, föräldrar tavna, enkla nel, använder </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Ramojbe mailkapitel i 9 </em></p>
<p><em type="bold">Dži ko: </em>avdo.muarem@hotmail.com </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Kotir: </em>ajša.lbraeskiri@stockholmsskola.se </p>
<p><em type="bold">Buti: </em>Naovibe ki škola bizo <em type="bold">mahatmalo soskipe </em></p>
<p>Šukar dive!</p>
<p>Me probindžum angleder te telefonirinav tumenge bašo Jasin</p>
<p>Muarem. O paluno var so sine kl škola odova sine ko 25to aprili.</p>
<p>Sar so phendžum me probindžum te telefonirinav thaj bičhaldžum</p>
<p>SMS ama na alo mange diso palal tumendar.</p>
<p>Pačava kaj kaj akava mail ka resel tumen kaj te šaj te vakera bašo</p>
<p xml:lang="swe">Jasin thaj oleskoro <em type="bold">naovibe </em>kl škola. </p>
<p>But sastipe</p>
<p xml:lang="swe">Stockholms skola</p>
<p>Ajša lbraeskiri</p>
<p>Jekh haljovde ramomo mail.</p>
<p>Manuš keda komunicirinela elektrikane lilea, tegani ka ovel šukar te mukhe pe te ovel o lil kotar i anglederutni komu-nikacija. Odova šaj te kerel te ovel haljovdo dialogo jekh javerea bizo te ovel nahaljoviba. 47</p>
<p><em type="bold">Te ramonel pe protokoli thaj khedibaskere ramina </em></p>
<p><em type="bold">K </em>eda isi jekh khedibe tegani kerena pe <em type="bold">khedibaske-re ramina </em>. Keda kerela pe khedibaskere ramina ja pale protokolija, odova kerela te na ovel nahaljovi-ba thaj tegani ovela lokheder te anel pe ki godi soj odova so phendža pe ja pale so odlučindža pe. E protokole isi bareder formalikano statusi a na e khedibaskere raminen. </p>
<p>Keda manuš kerela protokoli tegani isi disave <em type="bold">regularija </em>sar odova trebela te kerel pe. Jek protokoli trebela sakova var te ovel <em type="bold">čačekerdo </em>. O <em type="bold">čačkerari </em>zorakerela kaj odova so terdžola ko protokoli tano čače. O khedipe tano jek kotar o organizacije kori so kerela pe protokoli. Protokolija ramone-na pe thaj ko primer ko akcikane firme ja pale ko komunali-kane komisije. </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">SAKHEDIN:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Sakhede kratko e khedibaskoro cili</p>
<p type="listitem">Ker jek lista bašo o manuša soj ko than</p>
<p type="listitem">Ramon arakhune (vårdat) thaj haljovde</p>
<p type="listitem">Ramon neutralikane – bizo te le džikaskiri rig</p>
<p>Ker jekh korekturalo <em type="bold">čitibe kapitel i 10 </em></p>
<p>Važno tano okova so ke-rela e khedibaskere ramina ja pale o protokoli te ovel pažlivo ko khedibe thaj te dikhel šukar sa odova so vakerela pe. Okova so ramo-nela trebela te ovel lokhe-haljovdo. Te isi disave phare <em type="bold">nukte </em>so trebela te raportiri-nen pe tegani ka ovel šukar manuš te ulavel odova teksti ko naslovija thaj nukte. </p>
<p>Jekh javer važno buti, keda ramonela pe protokoli ja pale khedibaskere ramina, okova so ramonela trebela te ovel objektivno thaj neutralno.</p>
<p>Manuš na trebela te ramonel ple misle ja pale te lel disave grupakiri ja pale dženeskiri strana.</p>
<p>Keda o protokoli tano kerdo, angleder te buvljarel pe maškar o javera džene tegani manuš trebela te kerel jek korekturalno čitibe. Te andža pe disavo rešenje ko khedibe tegani manuš trebela te ovel ekstra pažlivo thaj te sigurin-kerel pe e manušencar so andže o rešenje, o khedibaskoro šerutno ja pale o vodstvo, kaj o teksti tano šukar.</p>
<p>Odova so ulavela e khedibaskere raminen kotar o pro-tokoli tano so ola nane odoborom formalikane thaj ola kerena pe te šaj te dokumentririnel pe so phendža pe thaj so odlučindža pe ko jek projekteskoro khedibe.</p>
<p>Khedibaskere ramina kerena pe thaj ko personalikane khe-diba, ko dajengeredadengere khediba thaj ko javera thana.</p>
<p>Bizi razlika dali kerela pe jekh protokoli ja pale khedibas-kere ramina, važno tano te čhivel pe o datum, o manuša so tane ko than, khedibaskoro than ama thaj ko birindža pe te ovel čačokerari bašo protokoli.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!khedibaskere ramina </em>= zabeleške, minnesanteck<em type="bold">regularija </em>= regler <em type="bold">čačekerdo </em>= potvrdimo, bekräftad, justerad <em type="bold">čačkerari </em>= justerare <em type="bold">nukte </em>= punkter <em type="bold">čitibe </em>= drabaribe, läsning <em type="bold">sakhede </em>= sammanfatta <em type="bold">arakhune </em>= vårdat49 ningar </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>Ki romani čhib tano obavezno te leljam te ramona jek <em type="bold">lafjori </em>kori so koristinela pe disavo artikli baši odredimi forma o, i, e, tegani palo odova manuš <em type="bold">ramonela </em>bare bukvaja o dženikano anav sar so terdžola upre. </p>
<p><em type="bold">Keda ka ovel baro thaj keda ka ovel tikno šabdi </em></p>
<p><em type="bold">K </em>i romani čhib sar thaj ko javera čhibja, sakova var keda manuš lela te ramonel jek <em type="bold">lafjori </em>odova kerela pe bare šabdea. Baro <em type="bold">šabdi </em>koristinela pe ko jekto <em type="bold">anglunolafi </em>ki jek lafjori, odova regulari tano sar ko javera čhibja adžahar thaj ki romani čhib bizo razlika dali vakerela pe bašo jek lafi ja pale buteder. Ake disave primerija: </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Šukar dive. Kotar sian? So haljan avdive? Ola gele erati ko bioskopi. Ava. Na! Dža! Kori? Avdive o vreme tano tato. = Idag är det varmt. </em><em type="bold">kapitel i 11 </em>50 </p>
<p><em type="italic">E Rominakoro školakoro anav tano Mateus škola. </em></p>
<p>Dikh te na ramone adžahar:</p>
<p><em type="italic">E rominakoro školakoro anav tano Mateus škola. </em></p>
<p>Ja pale adžahar: <em type="italic">e Rominakoro školakoro anav tano Mateus škola. </em></p>
<p>Ama džala te ramone adžahar:</p>
<p><em type="italic">E Rominakoro školakoro anav tano Mateus škola </em></p>
<p>Ko akava <em type="bold">ovibe </em>sar so dikhena lela pe te kerel pe i rečenica duje bare bukvencar: O artikli baši odredimi forma E thaj i početno bukva bašo dženikano anav Romina. Ki romani čhib tano obavezno te leljam te ramona jek rečenica kori so koristinena pe o artiklia baši odredimi forma : O, I, E tegani ola ka oven bare bukvaja. Ponodori te isi amen jek dženika-no anav palo o artiklia, o anav lela te ramonel pe bare buk-vaja. A te nane dženikano anav palo artikli tegani ramonela pe ponodori tikne bukvaja. </p>
<p><em type="italic">O vreme tano but tato. I Ajša na geli ki buti, odoleske so olakoro čhavo nasvalilo. </em></p>
<p>Ama šaj te ramonel pe bare bukvaja ko maškar ki jekh rečenica, te isi jekh dženikano anava plus odova ki asavki situacija o artikli anglo dženikano anav ovela tikne bukvaja:</p>
<p><em type="italic">I Ajša na geli ki buti odoleske so olakoro čhavo o Ramo nasvalilo. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!šabdi </em>= bukva, bokstav <em type="bold">angluno lafi </em>= prvo lafi, första ordet <em type="bold">ovibe </em>= slučaj,ovin fall <em type="bold">ramonela </em>= pišinela, skriver <em type="bold">lafjori </em>= rečenica, sats51 </p>
<p><em type="bold">Save javera anava ramonena pe bare bukvaja? </em></p>
<p><em type="bold">O </em><em type="italic">rhan Mustafa </em>thaj <em type="italic">Johan Johansson </em>tane o najšukar bučarne ki fabrika. </p>
<p>E firmengere anava ramonena pe bare bukvencar:</p>
<p>Ov kerela buti ko <em type="italic">Volvo </em>, oleskiri romni ko <em type="italic">Mercedes </em>a oleskoro phral ki <em type="italic">Škoda </em>. </p>
<p xml:lang="swe">E devlengere anava <em type="italic">Devel, Alah, Gud, Zeus, Rama </em>. </p>
<p xml:lang="swe">O anava e objektengere: O <em type="italic">Mall of Scandinavia, o Parnok-her ki Amerika, o Tadž Mahal ki Indija, Parlamenteskoro kher, Ajfeleskiri kula </em>. </p>
<p>O anava bašo devrialikane badana: <em type="italic">Kham, Phuv, Venera, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Jupiter, Mars </em>. </p>
<p xml:lang="swe">E kontinentegere, Phuvjengere thaj dizjengere anava ramonena pe bare bukvaja: <em type="italic">Evropa, Afrika, Amerika, Bari </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Britanija, Švedija, Portugalipe, Khoranipe, Kongo, Stockholm, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Kalkuta, Toronto, Belgrad, Berlin </em>. </p>
<p xml:lang="swe">E gazetengere thaj <em type="bold">vakutneraminengere </em>anava (tid-skrifter): <em type="italic">Dagens Nyheter, Politika, Ny Teknik, Förskolan, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Icakuriren, Dam </em>. </p>
<p>E instituciengere anava ramonena pe bare bukvaja:</p>
<p xml:lang="swe">O Khedime nacie, KhN, <em type="italic">O Teatri Phralipe, Institutet för språk och folkminnen, Riksdagshuset, Parlamenteskoro kher </em>. </p>
<p>Thaj e baredivesengere dive ramonena pe bare bukvaja: <em type="bold">kapitel i 12 </em>52 </p>
<p><em type="italic">Herdelezi, Božiko, Bajrami, </em></p>
<p><em type="italic">Nevo berš </em>. A isto adžahar e barelilengere anava ramone-na pe bare bukvaja: <em type="italic">Kurani, </em></p>
<p><em type="italic">Biblija </em>. </p>
<p>E filmengere anava ramo-nena pe bare <em type="bold">šabdeja </em>: <em type="italic">Lačho drom, O Princo, Bidai </em></p>
<p>O artistikane grupengere anava ramonena pe bare bukvjaja: <em type="italic">Kali jag, Esma </em>. </p>
<p>O istorikane oviba sar soj ko primer maribe, revolucije hemola ramonena pe bare šabdeja: <em type="italic">Francuzikani revolucija, Jekto sumnaleskoro maribe, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Dujto sumnaleskoro maribe </em>. </p>
<p>E lilengere naslovija ramonena pe bare bukvaja: <em type="italic">O </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Kambani taro Notre Dame, O phralja Karamazov, O phralja </em></p>
<p><em type="italic">Laveskorovilo. </em></p>
<p>O anava taro umetnikane keriba, olada ramonena pe bare bukvaja: <em type="italic">Mona Liza, Račakoro arakhari. </em></p>
<p>O anava kotar o politikane partije: <em type="italic">Socialdemokratija, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Desnica </em><em type="italic">, </em><em type="bold">Levica </em><em type="italic">. </em></p>
<p>Thaj o anava bašo internacionalikane politikane insti-tucie, diplomatikane reprezentantija ramonena pe bare bukvaja:</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">O khedime nacie, O Evropikano godidejbe, I Germanikani ambasada. </em></p>
<p>O socijalikane medijengere anava ramonena pe bare buk-vencar: <em type="italic">Fejsbok, Linkedin, Tviter </em></p>
<p>O anava bašo nacionalno preperipe: <em type="italic">Rom, Švedžani, </em></p>
<p><em type="italic">Finco. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!desnica </em>= desno politika<em type="bold">levica </em>= levo politikano bloko <em type="bold">šabdeja </em>= bukvaja, med bokstav <em type="bold">plosutno anav </em>= lično anav, eget namn <em type="bold">dženutno anav </em>= perso<em type="bold">vakutneraminengere </em>= tidskrifternas53 no bloko nalno anav, personnamn </p>
<p>Thaj e vlastengere anava ramonena pe bare bukvaja:</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Kulturakoro ministeriumi/departamenti, Avrunephuvjengoro ministeriumi. </em></p>
<p>E zakonengere anavada thaj o konvencije ramonena pe bare bukvaja: <em type="italic">Fundavno kanuni, Čhavengiri konvencija. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rekomandiribe </em></p>
<p><em type="bold">Keda leja te ramone jek lafjori koristin uvek bari bukva keda leja te kere jek anavjori, keda pišinea plosutno anav, dženutno anav, firmakoro anav, vlasteskoro anav, akade-mikane anava, ljila filmija umetnost thaj javera. </em>55 </p>
<p><em type="bold">O na anava tikne bukvajakapitel i 13 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p xml:lang="swe">E objektengere anava, organizacijengere anava, lilengere naslovija, filmengere anava, e umetnikane bučengere anava, e nagradengere anava thaj o priznanicengere anava, sa ola ramonena pe bare bukvencar.</p>
<p><em type="bold">K </em>eda ramonena pe o na anava ko obična tekstija tegani asavke substantivija ramonena pe tikne bukvaja: <em type="italic">kher, džukel, phabaj, kaš, čhavo, čhaj, daj, dad, luludi, grast, mesali, roj </em>. </p>
<p>O adjektivia ramonena pe tikne bukvaja: <em type="italic">tikno, baro, učo, hor, zoralo </em>. </p>
<p>Thaj e kurkeskere divesa ramonena pe tikne bukven-cer: <em type="italic">ponedelniko, ftorniko, sreda, četvrtko, paraštuj, savato, puranokurko. </em></p>
<p xml:lang="swe">Isto o masekijada ramonena pe tikne bukvaja: <em type="italic">januari, februari, marti, aprili, maji, juni, luli avgusti, septembri, oktombri, novebri, decembri </em></p>
<p><em type="bold">Dikh šukar! </em></p>
<p>Te ramonela pe disavo baro dive cifrencar tegani čhivela pe o sufiksi to, a anglo sufiksi čhivela pe jek crta.</p>
<p xml:lang="swe">O 8to Mart tano o internacionalikano džuvlengoro dive.</p>
<p>Ko 6to Maj perela o romano dive o Herdelezi</p>
<p><em type="bold">Dikh šukar!purano kurko </em>= nedela, söndag56 </p>
<p>Thaj e beršeskere periodija ramonena pe tikne bukvencar: <em type="italic">nilaj, anglojeven, jeven, anglonilaj. </em></p>
<p>Tikne bukvaja ramonela pe thaj akala na anava: <em type="italic">univerzu-mi, phuv, kham, masek. </em></p>
<p><em type="bold">Rekomandiribeo šeraloregulari tano o plesutno anav ama thaj o dženika-no anav te lel te ramonel pe bare bukvaja a okola buča so tane opišime ola te ramonen pe tikne bukvaja. </em>57 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>Keda iranena pe ko primer e instituciengere anava, e firmengere anava ki romani čhib kotar javera čhibja, tegani manuš lela te ramonel bare bukvaja, tej o anav kerdo kotar duj ja pale buteder kotora tegani o javera lafija ramonena pe tikne bukvaja.</p>
<p><em type="bold">K </em>eda <em type="bold">čhibiranena </em>pe o anava kotar javera čhibja ki romani čhib tegani manuš lela te ramonel bare bukvaja, tej o anav kerdo kotar duj ja pale buteder kotora tegani manuš produžinela o javer lafi te ramonel tikne bukvaja. </p>
<p>Ko primer ki anglikani čhib sa o kotora e anaveskere ramo-nena pe bare <em type="bold">šabdencar </em>. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">International Monetary Fund = Internacionalikano valutakoro fondi </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Economic and Monetary Union = </em></p>
<p><em type="italic">Ekonomikani thaj monetarikani unija </em></p>
<p><em type="bold">Anavengoro čhibiranibe kotar javera čhibja </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!čhibiranibe </em>= prevedibe, översättning <em type="bold">šabdencar </em>= Bukvencar, med bukstäver <em type="bold">kapitel i 14 </em>58 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Union off European Footbal Assosiations = Evropikano fudbalikano sakhedibe Scandiavian Airlines System = Skandinavikano ujribaskoro sistemi </em>59 </p>
<p><em type="bold">E </em>persiribaja manuše isi duj cilija: Sar jekto, odova šaj te ovel nišani bašo sikavibe respekti džikaske, ama odova šaj te ovel thaj sar nišani bašo socijalikano durikeribe jekh javerestar. Ko romanipe nane čudno te per-sirinel pe e phureder manušen, odolea ko but grupe sikavela pe olenge respekti. </p>
<p>Te manglja manuš te sikavel asavko diso ko ramojbe tegani odova šaj kerela pe koristibaja o pronomi <em type="italic">Tumen </em>. </p>
<p>Keda vakeraja baši akaja buti, odova tano pharo te ovel pe konkretno sar manuš trebela te kerel thaj pharo tano te regulirinel pe ki disavi forma. Odoleske amen vakeraja kaj o presiribe ki romani čhib tano phravdo thaj sakova manuš ja pale romani grupa odlučinela korkori keda thaj kas ka persirinel.</p>
<p>Te isi manuše sar navika te persirinel e dženen trujal peste tegani manuš šaj te kerel odova ponodorida. A ko ramojbe manuš šaj kerela odova sar so phendžam e pronomeja <em type="italic">Tumen </em>kori sar so dikhena koristinela pe bari bukva. </p>
<p>Ko okola situacije kori so manuš nane formalikano thaj isi jek javer relacija premal o manuš ja pale o manuša, tegani koristinela pe kotar o pronomi ko obično način <em type="italic">tu </em>ja pale tej buteder manuša <em type="italic">tumen </em>. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Persiribe kapitel i 15 </em></p>
<p>Odoleske so o romano sarinipe i bizo monarhija tegani nane amen specijalna rajikane hem thagarikne titulija. Ama keda vakerela pe bašo naromane thagara hem rajikane titulie ki bilo savi literatura tegani šaj koristinela pe o pronomija <em type="italic">Tumen, Tu-maro, Oleskoro </em>bare bukvencar: </p>
<p>Tumaro učipe, Tumaro baripe!</p>
<p><em type="italic">Keda khudža andre Oleskoro učipa sarine teljardže pumare šere hem pele ko kočaka. </em></p>
<p><em type="bold">Dikh šukar!tumaro učipe, tumaro baripe </em>= ers höghet61 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>E masekongere thaj e kurkeskere divesengere anava ramonena pe tikne šabdencar, ama te ale asavke lafija ko početko tegani ramonena pe bare bukvencar.</p>
<p><em type="bold">E </em>masekongere thaj e kurkeskere divesengere anava ramonena pe tikne <em type="bold">šabdencar </em>: <em type="italic">Avdive tano paraštuj. </em></p>
<p>Ama ko primer te terdžola jekh kurkeskoro dive ko <em type="bold">početko </em>ki jek <em type="bold">lafjori </em>tegani haljovela pe kaj odova dive ramonela pe bare bukvaja: </p>
<p><em type="italic">Paraštune siam sine ki diz. </em></p>
<p>Odova ovela adžahar thaj e masekoncar:</p>
<p><em type="italic">Decembreste o manuša tane telo but baro stresi. </em></p>
<p>E baredivengere anava sakovar ramonena pe bare bukvaja.</p>
<p><em type="italic">O Nevo berš kerela pe ko sa o sveto. </em></p>
<p><em type="italic">Amari familija kerela o Nevo berš familikane. </em></p>
<p><em type="bold">E divesengere, masekongere thaj e baredivesengere anava </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!šabdencar </em>= bukvencar <em type="bold">lafjori </em>= rečenica, sats, mening <em type="bold">početko </em>= avgo, början <em type="bold">kapitel i 16 </em>62 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Phandlelafija </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAKHEDIN: </em></p>
<p>Ko lafiphandibe te ikljona duj ista konsonante ja vokalija jek uzo javer tegani o phandlolafi mora te ovel ulavdo.</p>
<p>O <em type="bold">phandlelafija </em>ki romani čhib šaj kerena pe odoleja so phandena pe duj ja pale trin lafija ko jekh lafi. Manuš šaj ramonela olen sar jek lafi, ama odoleske so e romane čhib-ja nanela bari ramojbaskiri tradicija sar <em type="bold">ramutničhib </em>thaj odova šaj te kerel hari pharipe ko disave džene thaj bihaljo-vibe. Odoleske akana akanske tano mukhlo ki romani čhib o phanlelafija te šaj te ramonen pe sar jekh lafi ama thaj sar duj ja pale disavo var sar trin lafija. </p>
<p>Tele isi disave primerija sar šaj te keren pe o phandlelafija:</p>
<p><em type="bold">Dandengoro doktori </em>(Dandengorodoktori) </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Jag ačhavari </em>(Jagačhadri) </p>
<p><em type="bold">Učiškola </em>(Uči škola) </p>
<p><em type="bold">Medicikani nasvalengiriphen </em>, Medicikani nasvalengiri phen </p>
<p>Keda manuš kerela neve phanlelavija thaj te uli jek asavki situacija kori so duj ista vokalija ja konsonantija perena jek uzo javer tegani manuš mora te ulavel o phandlolafi.</p>
<p>Ov tano <em type="bold">lil lejari </em>. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!ramutničhib </em>= skriftspråk <em type="bold">phandlolafi </em>= kovanica, sammansättning <em type="bold">dandengoro doktori </em>= tandläkare <em type="bold">jag ačhadžija </em>= brandman <em type="bold">učiškola </em>= högskola <em type="bold">medicikani nasvalengi-riphen </em>= sjuksköterska <em type="bold">lil lejari </em>= brev mottagare63 </p>
<p><em type="bold">Tiknjarde lafija </em>Isi dosta <em type="bold">tiknjarde lafija </em>so isi olen internacionalikano karakteri thaj ola hramonen pe sakote isto, sar soj o pharipe, baripe:cm = centimetri km = kilometri dm = decimetri kg = kilogrami thaj javer </p>
<p>Javera tiknjarde lafija ki romani čhib šaj te oven ko primer: thj (thaj javer) mj (maškar javer) os (odoleske so) mtph (mangel te phenel pe) kmi (ko misal) kp (ko primer)</p>
<p>Kaj te šaj te na avel dži ko bihaljoviba šukar tano te probinel pe te na koristinen pe but o tiknjarde lafija.</p>
<p>Ki romani čhib e ma-sekongere thaj e kurkeskere divesengere anava na trebela te tiknjarena pe.</p>
<p>O tiknjarde lafija na ka <em type="bold">isthemalkeren </em>pe kori so na tre-bela. Ola šaj isthemalkeren pe ko primer othe kori so nane but than ko ramojbe sar soj ko primer ko katalogija thaj tabele. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!isthemalkeren </em>= koristinen, använder <em type="bold">tiknjarde lafija </em>= skratime lafija, förkortningar64 </p>
<p>Nane šukar ni te kerel manuš korkori ple tiknjarde lafija.</p>
<p>Disave tiknjarde lafija šaj koristinena pe specijalno keda ola ramonena pe but vare ko jek teksti.</p>
<p>Te trebindža manušeske te lel jekh naobično pharo tikn-jardo lafi, tegani ka ovel šukar te ramonel thaj o celo anav keda koristinela jekhto var o tiknjardo lafi.65</p>
<p><em type="bold">T </em>ele isi jekh lista tiknjarde lafencar so gindinaja so pakjaja kaj ka oven sakodivesutne thaj ka koristi-nen pe kotar o ramonarija, avtoria, ki škola ama isto maškar o obična čhibjakere korisnikia. </p>
<p>I lista panda nane gotovokerdi. Palo disavo vreme keda ka ovel amen i digitalizirimi verzija amen ka phera i lista <em type="bold">neveisibaja </em>sar sa o javer matrijali: </p>
<p><em type="bold">Lista primerencar bašo disave tiknjarde lafija </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!neveisibaja </em>= neve sodržinaja, med ny innehålla.a. akana akanaskea.a.š. angleder amaro šelberšipeafr. Afrikane </p>
<p>Ak. Akademikanoakad. Akademikanoalb. Albanikanoamer. Amerikanoanat. Anatomijaangl. Anglikanoanon. Anonimikaneantrop. Antropologijaarab. Arabikanearheol. Arheologijaarhit. Arhitekturaas. Asistentiastr. Astronomijaastrol. Astrologija</p>
<p xml:lang="swe">Az. Azijab. beršbk.čh. butikeribaskiri čhibb.g. bizo genj (broj)bank. Bankaribebibl. Biblijabiol. Biologijabug. Bugarikano <em type="bold">kapitel i 17 </em>66cm centimetričh. Čhibd. dikhdan. Danmarkikanedij. Dijalektikanodipl. Diplomirimodir. direktori </p>
<p xml:lang="swe">Dm. drumodoc. Docentidr. doktoridž. B. džuvljano bijdž. Džuvljanoe.p. elektrikani poštaed. edicija = utgåvaeko. Ekologikanoekol. Ekologijaekv. Ekvašel.teh. eloktrikani tehnikaetnol. Etnologijaevr. Evropikanofil. Filozovijafin. Finskanefiz. Fiziologijag. gramig.b. geografikano baribeg.bu. geografikano buvlibegaz. Gazetage. Genjgen. Generalikanogeog. Geogragijageol. Geologikanogeom. Geometrijagerm. Germanikanigimn. Gimnazijagr. Gerkikane, Grčkikanegram. Gramatikah. j. hem javerhol. holandikaneik. Ikalin = utgåvaisl. Islandikaneislam. islamikaneist. Istorijaita. Italijajap. Japanikanekat. Kategorijakatol. Katolikoke. Kerunikg kilogramikhor. Khoranekl. Klasakrn. Kuranil litrilingv. Lingvistikalit. Literaturam metrom. masekm.b. muršano bij (genus)ml mililitrim.ph. medicikani phenm.t.ph. mangel te phenel pemat. Matematikamed. Medicinamil. Milionimu. Muršanomuj. Mujali67nor. Norvegikanepanidž. Panidžalibepaš. Pašikanopers. Persijaport. Portugalikanepr. Primerr. rajra. Rajnirmn. Romanerus. Rusikaneš. Šeroš.b. šelberšibešabd. Šabdanesekr. Sekretarislov. Slovenikaneslova. Slovačikanešm. Šeralo manuššp. Španikanešv. Švedikanetab. Tabelath. j. thaj javerth. O. Thaj odoreder</p>
<p xml:lang="swe">Ul. Ulicazool. Zoologijak.p. ko primerangl. anglederutnob.ž. bankakoro žirom.j. maškar javerj.t. jevendaskoro termini69</p>
<p><em type="bold">D </em>isave <em type="bold">jekhinengere </em>nišanija koristine-na pe generalno ko sakodivesutnipe a disave koristinena pe ki tehnika. </p>
<p>Ma bistre kaj disave tiknjarde lafija <em type="bold">sakovar </em>ramonena pe tikne bokvencar a disave bare bokvencar. </p>
<p><em type="bold">Jekhinengere nišanija </em></p>
<p><em type="bold">Dikh šukar!jekhinengere nišanija </em>= enhetsbeteckninga <em type="bold">sakovar </em>= uvek, alltid </p>
<p xml:lang="swe">A amperia arI</p>
<p xml:lang="swe">B bel</p>
<p xml:lang="swe">Bq becquereli</p>
<p xml:lang="swe">C coulombical kalorijacd candela cl centilitricm centimetricm2 kvadratcenti- metricm3 kubikcentimetridB decibelidg decigramdl decilitridm decimetri dm2 kvadratdeci- metri dm3 kubikdeci- meteri dt dekitoni</p>
<p xml:lang="swe">F faradi g grami</p>
<p xml:lang="swe">Gbyte (GB) gigabajti</p>
<p xml:lang="swe">Gbit gigabiti gon goni</p>
<p xml:lang="swe">Gy greji</p>
<p xml:lang="swe">H henry h sahati ha hektari <em type="bold">kapitel i 18 </em>70hg hektogrami hk grasteskirizor hl hektolitri </p>
<p>Hz hertci</p>
<p xml:lang="swe">J džuli</p>
<p xml:lang="swe">K kelvini kbyte (kB) kilobajti kbit kilobitikcal kilokalorija kg kilogramikj kilodžuli km kilometeri km2 kvadratkilo - meteri kWh kilowatsahatil litri lm lumenilx luksi m metro m2 kvadratmetro m3 kubikmetro</p>
<p xml:lang="swe">Mbyte (MB) megabajti</p>
<p xml:lang="swe">Mbit megabiti mg miligrami min minutiml mililitri mm milimetri mm2 kvadratmili- metri mm3 kubikmilimetri mol mol ms milisekundi</p>
<p xml:lang="swe">N newton (njutoni)</p>
<p xml:lang="swe">Nm newtonmetro njutonmetro</p>
<p xml:lang="swe">Pa paskali rad radiani s sekundi</p>
<p xml:lang="swe">S siemensi sr steradiani</p>
<p xml:lang="swe">Sv sieverti</p>
<p xml:lang="swe">T tesla t toni</p>
<p xml:lang="swe">V volti</p>
<p xml:lang="swe">W wati</p>
<p xml:lang="swe">Wb weberi</p>
<p xml:lang="swe">Å ongstromi °C stepeni Celsiusi</p>
<p xml:lang="swe">Ω omi 71</p>
<p><em type="bold">T </em>e koristinen pe cifrija ko ramoj-be odova tano normalno. Ama but vare o manuša koristinena o <em type="bold">genjia </em>ko jek <em type="bold">bangočhani </em>. Odoleske akana ka pendžara amen hari pohor akale bučaja sar šaj koristinaja o cifre ko teks-ti pošukar. E ramojbaskere regularija na regulirinena samo sar manuš koristinela o lafija ko tekstija, ola regulirinena thaj e genjen. Obično o tikne genjia ramonena pe sar teksti a o bare genja ramonena pe ko cifre. O genjia kotar o jekh dži ko deš ramonena pe sar teksti a upreder o deš ramonena pe ko cifre. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Man isi duj phenja thaj duj phralja. Šaj te de man jekh tataj pani? Ko fudbaleskoro timi isi dešujek čhanija ko primer: Šelupinda hiljade, 150 000, 150 hiljade, hundra femtio tusen eller 150 tusen. </em></p>
<p><em type="bold">Sar ka ramonen pe o genjia (broja) ko tektija? </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!genjia </em>= broja, siffror, nummer <em type="bold">bangočhani </em>= pogrešno, fel sätt <em type="bold">khelarija </em>= igračija, spelare <em type="bold">kapitel i 19 </em>72 </p>
<p><em type="bold">Te ramonel pe o datum </em>Isi buteder <em type="bold">čhanija </em>sar šaj ramonela o datum. O jekh kotar o čhanija tano ko ramojbe te koristinel pe i ekvašpašli linija ( / ) maškar o berš, masek thaj datumi, ama manuš šaj koristine-la pe kotar i nukta ( . ) ja pale pašlilinija ( - ) maškar o berš, datum thaj datumi. </p>
<p><em type="italic">Ake disave primerija: Programi 2023/11/06 Programi 2023.11.06 Programi 2023-11-06 </em></p>
<p>Ma bistre kaj na mukhela pe <em type="bold">čučothan </em>maškar o nukte. </p>
<p>Manuš šaj te ramonel thaj ki asavki forma: <em type="italic">6-to novembar 2023 berš </em>ko than e lafeske berš šaj čhivela pe i tiknjardi forma b: <em type="italic">6-to novembar 2023 b. </em></p>
<p><em type="bold">Vremeskoro periodi </em>Te manglja manuš te <em type="bold">ramonkerel </em>jekh periodi kori so isi disave divesa odova šaj kerela pe ko primer adžahar: <em type="italic">6–10 novembri </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!čučothan </em>= mellanrum <em type="bold">ekvašpašli linija </em>= sned<em type="bold">pašli linija </em>= crta, streck <em type="bold">čhani </em>= način, sätt streck </p>
<p><em type="bold">Dikh šukar!ramonkerela </em>= opišinela, beskriver73 </p>
<p>Te vakerela pe bašo jek periodi soj bareder kotar ko primer jek masek tegani šaj kerela pe adžahar: <em type="italic">6 novembri–10 decembri. </em></p>
<p>Isi thaj panda jek alternacija kori so ko than e pale linijake koristinela pe javer forma – lafi, ake jek primer: <em type="italic">6 dži ko 10 novembri </em>ja pale <em type="italic">6 novembri dži ko 10 novembri </em></p>
<p>Keda dela pe informacija bašo beršeskere periodija tegani ola šaj kerena pe ko sajavera forme, ake primer:1992–1998 šaj te tiknjarel pe adžahar 1992–98 mangela te phenel pe 1992–1998.</p>
<p><em type="bold">Sahati </em>Palo internacionalikano standardi maškar e saha-tengere cifre thaj maškar e minutengere cifre trebela te koristinel pe o nišani dujnukte (:), ko primer: </p>
<p><em type="italic">Man isi vreme ko doktori ko 13:15 . </em></p>
<p>Ama odova so ovela ki praksa <em type="bold">komaj </em>ko sa o čhibja <em type="bold">kothan </em>e dujenuktenge (:) koristinela pe nukta (.) sar ko akava primer: </p>
<p><em type="italic">Man isi vreme ko doktori ko 13.15 . </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!komaj </em>= skoro, nästan <em type="bold">kothan </em>= umesto, istället <em type="bold">džanaribe </em>= nauka, vetenskap74 </p>
<p>Javera thana kori so ramonela pe o genja cifrencar tane:</p>
<p>Ki matematika, administratikani buti, <em type="bold">džanaribe </em>, tehnikane računiba, cenengere informacije, rigengere genjija. </p>
<p>Isi disave izuzetkija kori o genjija ramonena pe bukvencar odova tane o zaokružime genjija ko primer:</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Šel, šelupinda </em></p>
<p>A isto adžahar o čače bare genija ramonena pe bukvencar:</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Duj hiljade Deš milionja. </em></p>
<p>Akala o čače bare genjija šaj kombirinena pe cifrencar thaj bukvencar, odova ločharela e manušenge so čitinena, ko primer: <em type="italic">10 milionja. </em>75 </p>
<p><em type="bold">Ničale genjia </em>O ničale <em type="bold">genjija </em>ki romani čhib ramonena pe odoleja so čhivela pe ko genjeskoro <em type="bold">agor </em>jek pašli linija thaj i <em type="bold">agorin </em>to, mangel te phenel pe adžahar -to: </p>
<p>O <em type="italic">v lelja o 1-to than ki </em></p>
<p>Evropa ko mesaljakro tenis. Olengiri čhaj džala ko 2-to klasi ki škola. Akava tano 10-to var sar ola džana ko samukhibe ki Španija Erati kerdže e paposkoro 99-to bijando dive.</p>
<p><em type="bold">Rimjanikane cifre </em>O rimjanikane cifre tane jek genjengoro sistemi kova tano kerdo kotar efta cifre kola tane ustvari bukve. Ola koristine-na pe but pohari te usporedindža pe e arabikane cifrencar. </p>
<p>Akana o rimjanikane cifre koristinena pe ko sahatija, ko andreingaribaskere kapitelija (ko ljila), ko čhijbe <em type="bold">rigengere </em>genjia ko ulavde <em type="bold">atačmenija </em>thaj ko javera buča. Odoleske so but džene na džanena sar te genjen e rimjanikane cifren, tegani lena buteder manuša o arabikane cifre komaj ko sa o buča. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!khelari (sing) </em>= spelarekhelarija (pl) <em type="bold">ničale genjia </em>= Ordnings<em type="bold">agor </em>= kraj, slut <em type="bold">pašli linija </em>= streck <em type="bold">agorin </em>= ändelse <em type="bold">genj (sing) </em>= broj, num<em type="bold">samukhibe </em>= semester <em type="bold">došalo čhani </em>= fel sätt <em type="bold">anglalin </em>= prefiksi76 tal mer, siffra </p>
<p>Tele isi i tabela maškar o rimjanikane thaj arabikane cifre.</p>
<p xml:lang="swe">I = 1</p>
<p xml:lang="swe">XX = 20</p>
<p xml:lang="swe">CC = 200</p>
<p xml:lang="swe">II = 2</p>
<p xml:lang="swe">XXI = 21</p>
<p xml:lang="swe">CCC = 300</p>
<p xml:lang="swe">III = 3</p>
<p xml:lang="swe">XXIX = 29</p>
<p xml:lang="swe">CD = 400</p>
<p xml:lang="swe">IV = 4</p>
<p xml:lang="swe">XXX = 30</p>
<p xml:lang="swe">D = 500</p>
<p xml:lang="swe">V = 5</p>
<p xml:lang="swe">XL = 40</p>
<p xml:lang="swe">DC = 600</p>
<p xml:lang="swe">VI = 6</p>
<p xml:lang="swe">L = 50</p>
<p xml:lang="swe">M = 1 000</p>
<p xml:lang="swe">VII = 7</p>
<p xml:lang="swe">LX = 60</p>
<p xml:lang="swe">MM = 2 000</p>
<p xml:lang="swe">VIII = 8</p>
<p xml:lang="swe">LXX = 70</p>
<p xml:lang="swe">IX = 9</p>
<p xml:lang="swe">LXXX = 80</p>
<p xml:lang="swe">X = 10</p>
<p xml:lang="swe">XC = 90</p>
<p xml:lang="swe">XI = 11</p>
<p xml:lang="swe">C = 100</p>
<p xml:lang="swe">XIX = 19</p>
<p xml:lang="swe">CX = 110</p>
<p>Primer sar ramonela pe o berš 2023 rimjanikane cifrencar:</p>
<p xml:lang="swe">MMXXIII</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!rigengere genjia </em>= sidnumrering <em type="bold">atačmenija </em>= bilagor <em type="bold">andreingaribaskorokapiteli </em>= inlednings kapitel77 </p>
<p><em type="bold">K </em>eda manuš vake-rela diso ki jekh <em type="bold">ramomi </em>vakerin tegani obično manuš <em type="bold">agorkerela </em>disar i vakerin jekhe <em type="bold">nišaneja </em>. Savo nišani ka ovel odova umlala kotar o oset thaj so mangela manuš te vakerel ki odoja ramomi vakerin. Othe šaj čhivela pe nukta, pučibaskoro nišani ja pale čhingaribaskoro nišani. Osim akala nišanija isi thaj javerada nišanija so koristinena pe ko vakerinakoro agor ama thaj andre ki vakerin. Ake jekh kotor olendar: </p>
<p>Nuktaporik (,), dujnukte (:), ekvašdujnukte (;) (semik-olon), gindibaskirilinija (-) phandibaskirilinija (-), Pača-ribaskoro nišani (), trin nukte (…), ekvašpašli linija (/), citiribaskoro nišani („ “) thaj o čučothan khuvela ko akala nišanija kaske so vakerela pe ulavibaskere nišanija ja pale interpunkcije. Normalno isi panda javera nišanija ama amen ka ograničina amen akana akanaske ko akala interpunkcije.</p>
<p>Hari potele ka del pe hari bareder haljovkeribe sar koristi-nena pe akala nišanija.</p>
<p><em type="bold">Ulavibaskere nišanija ja </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Interpunkcije </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!ramomi vakerin </em>= ramomi lafjori, skriftlig mening <em type="bold">agorkerela </em>= avslutar <em type="bold">nišani </em>= tecken <em type="bold">vakerin </em>= sats <em type="bold">agor </em>= krajo, slut <em type="bold">kapiteli 20 </em>78 </p>
<p><em type="bold">Pučibaskoro nišani ? </em></p>
<p>Akava nišani sar so džanena koristinela pe keda manuš pučela diso thaj čhivela pe ko vakerinakoro agor. Ama ko disave čhibja sar ko misal ki španikani čhib odova nišani čhivela pe anglal ki vakerin ama o nišani iranela pe tele ¿. Ki romani čhib ko sa o dialektija akava nišani čhivela pe ko vake-rinakoro krajo. Ake disave primerija:</p>
<p>Keda ka dikha amen? Soske na haja? So vakereja tu, nane harime te ikljol pe avri?</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Nukta . </em></p>
<p>I nukta tani jekh interpunkcija so koris-tinela pe ko buteder thana.</p>
<p>I nukta čhivela pe ko vakerinakoro krajo, odova vakerela amenge kaj othe završinela i vakerin, ake primer:</p>
<p><em type="italic">Avdive ki škola sine but šukar. </em></p>
<p>I nukta koristinela pe ko primer thaj keda isi jek khedibe thaj kerela pe <em type="bold">diveskoroniče </em>: </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Nakhela pe e nakhle khedibaskoro protokoli. E khedibaskiri ekonomikani situacija. Javera pučiba. </em></p>
<p>I nukta koristinela pe thaj keda manuš mangela te ramonel diso <em type="bold">tiknjarde </em>sar soj ko primer: </p>
<p><em type="italic">Sub. adj. Kr. </em><em type="bold">?. </em>79 </p>
<p>Manuš čhivela nukte thaj keda ramonela angoana-vengere thaj paloanavengere inicijalija ko primer:</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">B. H., O. P. . </em></p>
<p>Manuš šaj čhivela nukta thaj ko paloanav, ko primer: Kamber H.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Nuktaporik , </em></p>
<p>I nuktaporik koristinela pe ko vake-rina ko than e lafeske thaj keda genjena pe buča:</p>
<p><em type="italic">Ov sine lošalo, zoralo thaj sasto thaj hazeri te džal ki škola. Oleste isi ole i daj, o dad, o phral thaj oleskere duj phenja. </em></p>
<p>I nuktaporik koristinela pe ki matematika koja tani thaj jek nišani bašo decimali.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Ekvašdujnukte ; </em></p>
<p>O ekvašdujnukte šaj koristine-na pe ki jekh vakerin kori so na čhivela pe jekh nukta ja pale jek nuktaporik, primer:</p>
<p><em type="italic">Amen mora te kera jek sikljovengoro godidejbe; O sikljovnengoro godidejbe šaj te ingarel ponodo-ri odova so mislinaja; </em></p>
<p>Ko akava primer dikhela pe kaj o vakerina tane paše jek javerea thaj isi olen diso zaedničko.</p>
<p>Javer than kori so šaj te koristinel pe o ekvašdujnukte keda manuš genjela buča kotar javera kategorije:</p>
<p>Ki škola amen koristinaja mobilno telefonija thaj laptop; amen koristinaja školakirilafengiri lista thaj ljila baši čhib. <em type="bold">, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dikh šukar!diveskoroniče </em>= dnevni red, dagordning <em type="bold">tiknjardo </em>= skratimo, förkortad <em type="bold">harime </em>= kasno, sent <em type="bold">; </em>80 </p>
<p><em type="bold">Čhingaribaskoro nišani ! </em></p>
<p>Akava nišani koris-tinela pe ko vakerina kori so sikavela pe razna emocije kola so šaj te oven bašo lošalipe ja pale holi ko primer:</p>
<p><em type="italic">Avdive leljum odlično ocenka ki matematika! Na trebela te ladžakerel manuš jekh javere! </em></p>
<p>O čhingaribaskoro nišani šaj koristinela pe thaj ko čhingari-baskere lafija sar soj: <em type="italic">Terdžov!, Dža! Na! </em></p>
<p>Disavo var šaj kombinirinena pe duj nišanijamo čhingari-baskoro nišani thaj o pučibaskoro nišani:</p>
<p><em type="italic">Čače tano odova?! </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Dujnukte : </em></p>
<p>O duj nukte koristinena pe keda manuš mangela te genjel diso, ko primer:</p>
<p xml:lang="swe">Ki Evropikani unija khuvena andre bute-der Phuvja: <em type="italic">Germanija, Švedija, Rumunija, </em></p>
<p><em type="italic">Polska, italija thaj javera phuvja. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Gindimali linija – </em></p>
<p>Akava nišani šaj koristinela pe ko razna situacije. Ko primer keda manuš ramonela jekh teatrikano dijalogo tegani šaj ko than e citiribaskere nišaneske te lel pe gindimali linija, ake primer: – Kori ka džan erat? – Me mislindžum te dža ko Dramaten. –Savi sikavin dena?</p>
<p><em type="bold">Dikh šukar!sikavin </em>= predstava, föreställning <em type="bold">! :– </em>81 <em type="italic">– Ola khelena e Shakespeareskiri „Romeo thaj Julia“. – Čače?! O, amen mora te dža te dikha odova! </em></p>
<p>Manuš šaj te koristinel i gindimali linija thaj keda vakerela pe taro sahati:</p>
<p><em type="italic">O mismeri servirinela pe maškar o 11.00–14.00. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Trin nukte … </em></p>
<p>Akava nišani koristinela pe ko primer keda manuš kotar saja-vera soskipa ovela čhinavdo thaj našti vakerela sa i vakerin. O trin nukte koristinena pe hembut ki literatura. <em type="italic">– Sian hazeri? – Me sium … – Soj tuja? Nane tuke pale šukar? – Na, me mislinava kaj ka ačhovav avdive khere odoleske so … – Na, akava čače tano but akana, tu kerdžan adžahar thaj erati! </em></p>
<p><em type="bold">Citiribaskoro nišani „ “ </em></p>
<p>Akava nišani koristinela pe keda citirinela pe dži-kaskoro vakeribe:</p>
<p><em type="italic">Ov terdilo jekhevarestar thaj phendža: „Me na džava više jek korako soj“ </em><em type="bold">... </em>82 </p>
<p>O citiribaskoro nišani koristinela pe thaj keda manuš mang-ela te vazdel jek lafi ko razna relacije, ko misal keda manuš mangela te ovel ole irinija ja pale te vazdel diso šukar thaj pozitivno. Ake primerija:</p>
<p><em type="italic">Ov tano bidarutno sar jek „šošoj“ Oj tani sar „motori“, oj kerela but buti. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Pačarina ( ) </em></p>
<p>Andre ko pačarina ramo-nena pe lafija ja pale vakerina kaj te šaj te haljovkerel pe diso. O pačarina koristinena pe thaj ki matematika baš matematikane genjiba. <em type="bold">( ) </em></p>
<p><em type="bold">O tano jekh drumoingaribe thaj bukvibe ki romani čhib. </em></p>
<p><em type="bold">Sarine so mangena te ramonen ki romani čhib ka ovel olen šukaripe kotar akava lil. O romane ramojbaskere regularija šaj koristinena pe ko primer kotar o sikavne, sikljovne ko sikljojbe e dajakiri čhib ki romani čhib, kotar o službenikija so isi olen romano palunipe thaj so trebela te komunicirinen pismeno e romencar ki romani čhib, ja pale kotar bilo ko so mangela te koristinel jekh haljovdi romani ramutni čhib. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic"></em><em type="bold">är en vägledning och ett hjälpmedel för hur man ska skriva och stava på romska. Alla som vill skriva på romska har nytta av boken. Romska skrivregler kan användas av till exempel lärare och elever inom modersmålsundervisningen i romska, av tjänstepersoner med romsk bakgrund som behöver kommunicera skriftligt med romer på romska, eller av vem som helst som vill använda sig av ett klart och tydligt romskt skriftspråk. </em></p>
</body></document>
