<document xml:lang="rmn" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>687</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="swe"/>
      <language xml:lang="rmn"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/skane/rom-ag/Pages/OmWebbplatsen.aspx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="omwebbplatsen.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="omwebbplatsen.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="omwebbplatsen.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="omwebbplatsen.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="omwebbplatsen.html"/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="omwebbplatsen.html"/>
    <parallel_text location="omwebbplatsen.html" xml:lang="rmu"/>
    <parallel_text location="omwebbplatsen.html" xml:lang="rmy-rka"/>
    <parallel_text location="omwebbplatsen.html" xml:lang="rmy-rlo"/>
    <parallel_text location="omwebbplatsen.html" xml:lang="rmf"/>
    <parallel_text location="omwebbplatsen.html" xml:lang="yid"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Kotar o webb than - Länsstyrelsen Skåne</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe"></p>
    </list>
    <p xml:lang="swe"></p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Kotar o webb than</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="italic">O Länsstyrelsens webb than ka pomozinol tuke te arakhe informacia sar o Länsstyrelsen kerol buti hem sar tu hinan meshimo ano odova. Webb thana itane kerde ko jkeh than e javer regionienca ani sa i Shvedska. </em></p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Razlichite nachinija sar te arakhe ano webb thana</p>
    <p xml:lang="swe">Ani angluni rig arakhe o top meny kaj isi but informacia kotar e buchi savi kerolpe. Ani angluni rig isi hem dozvole , sar te rodolpe pomoch lovengo, blankete, publikacie, aktualne puchibe hem nevipe.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Innehållsadrzaj koatr o A-Ö</p>
    <p xml:lang="swe">O anav e rodibaske itano kerdo ano alfabetsko redo so shaj te arakhe ano webb than. Sar primer te rodindjan diso e anavea Buller shaj te pisine numa o slovo B.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Rodipaski funkcia</p>
    <p xml:lang="swe">Ano sherutno rodipe shaj te pisine savo lafi tu kame, hem posle ano webb rodolpe odova lafi. O webb than shaj te arakhol ano jekh lafi but javer bucha.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Webb karta</p>
    <p xml:lang="swe">Mothovolo i hierarkiska struktura</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Ulav i informationen</p>
    <p xml:lang="swe">Ano sa o riga save itane ano webb than isi funkcie sar shaj te ulave tua informacia ano socialne medie. Akija funkcia itani telje desno pisimi ano webb than kaj shaj hem te pisine avri o ljila.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Te ave dostupno</p>
    <p xml:lang="swe">O länsstyrelsen webb than pratinol i buti sa so kerolpe hem itano dostupno sarienge prekalo webb. Amen ljiljam o plani e buchako kotar o Vervas: Te mothoven hem te den dumo 24 sahatia preklo webb sa so kerolpe. WAIs itani buchaki linia WCAG 1.0. Akava itano diso so isi amne ani paltforma te kera jekh shukar webb than.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Prilagodin o webb than</p>
    <p xml:lang="swe">Webb than mn nelje plo sar than nego kerolpe prilagodno javer funkcienca, sostar shaj te kerolpe riziko te nashti hulje ano webb thana. Akav Wbb than itano kolaj te prilagodine javer sistemia, sar primer shaj te ovol pobuder desno kontrasti hem pobaro texti.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Preporuchimo webb than</p>
    <p xml:lang="swe">Webb than funkcionisinol shukar moderne metoda, saven isi web standar, savo ikerol ano W3C. Sar na primer isi neve verzie kotar o Firefox, Safari, Internet Explorer, Opera och Google Chrome.Amaro.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Soj odova cookies?</p>
    <p xml:lang="swe">Jekh cookie itano tikno textisko fil sar webb than savo shparinol ano kompjuteri. Cookies koristinolpe te dol odljen save aven ani rig but razlichite teknichne funkcie. Isi duj tipia ano cookies:</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Jekh koatr o tipia shaprinol o filia ano lungo vreme ano tlo kompjuteri. Ov koristinolpe na primer ano funkcie save iatne neve hem save hine o palnu starbe kaj tu hinana ano aktuellne webb riga.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">O javer tipi koatr o Cookien garavenpe samo privremeno ano tlo kompjuteri kan tu hinan ane disavi webb rig. I funkcia pindjarol ani savi rig tu hinan hem savi chib koristindjan. Sessionscookies na achoven ano tlo kompjuteria no jekh lungo vreme, on nashavdjano kana phanve e webb rig savi hinan.</p>
    </list>
    <p type="title" xml:lang="swe">Phanv o cookies funkcie</p>
    <p xml:lang="swe">Te na mangljan te primine o cookies shaj te pahnaveljen ano tlo webb. Te lachardjan shaj te kerol o webb placia te oven po spore. Te mangljan tu shaj achave akal radnje ano cookies.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Chitin o programi ano pdf-dokument</p>
    <p xml:lang="swe">But dokumentia itane shparime ano Portable Document Format (PDF) hem te mangljan te chitineljen valjanol tuke o programi Adobe Acrobat Reader, savo tu shaj besplatno te huljave telje ano Adobe.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Juridikani informacia</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Personake podatkengo zakoni</p>
    <p xml:lang="swe">O misao e zakonia pa o personege podatke, vikonolpe PUL ljesko zadatak itano te arakhol e personako integriteti savo pahadjol te ljiljape ljeske podatke kotar o javer. O Lännsyrelsen pratinol o webbpaltsen sar o zakoni phenol ano PUL.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">O cilji itano te kerolpe tretmani</p>
    <p xml:lang="swe">Länsstyrelsen isilje moguchnost dji ke tlje personalne podatke kan tu prijavine tut ani jekh konferencia ja se diso slichno, poruchin jekh publikacia ja se bichala prekalo e-posta.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Javne principia</p>
    <p xml:lang="swe">O länsstyrelsen itanani jekh drzavni institucia. Odova znachinol kaj kan tu bichave amende diso ovol sar jekh javno predmet, savo shaj mukholpe avri sar javne principa.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Koristibe e matrialisko hem o autorsko pravo</p>
    <p xml:lang="swe">O Länsstyurelsens webb than inkerol textia, karte, slike hem ilustracie saven isi autorsko paravo, save nashti te koristinenpe bizo dozvole. Odova zanchinol isto o koristibe amare logotyp. Odothe kaj na pisinol kaj o Länsstyrelsen itano sar odgovorno ljen na ne autorsko parvo.</p>
  </body>
</document>
